{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":""},{"location":"#sobre","title":"Sobre","text":"<p>Somos o grupo 8 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros.</p> <p>O objetivo desta documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar todo o trabalho realizado durante o desenvolvimento do projeto da disciplina.</p>"},{"location":"#equipe-do-projeto","title":"Equipe do Projeto","text":"<p> Alana Gabriele Gustavo Alves Marco Tulio Pedro Henrique Renan Ara\u00fajo Yasmim Rosa <p></p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/03/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e da tabela integrantes Gustavo Alves Yasmim Rosa 1.1 02/04/2024 Adicionando t\u00f3pico \"Sobre\" Yasmim Rosa Gustavo Alves"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Existem genericamente dois tipos de design, nessa etapa j\u00e1 foi realizado o design conceitual, que focava no que o produto ir\u00e1 realizar e seu comportamento, a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade adentra no segundo tipo de design: o f\u00edsico. O design f\u00edsico foca em detalhes de design como, tela, estrutura de menus, \u00edcones e gr\u00e1ficos.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O framework DECIDE, proposto por Preece et al. (2002), foi elaborado para auxiliar o planejamento de uma avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC) e \u00e9 composto por siglas que representam atividades interligadas e iterativas que devem ser realizadas. A seguir as siglas est\u00e3o expostas com uma breve defini\u00e7\u00e3o de cada uma:</p> <ul> <li>D : Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>E : Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>C : Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</li> <li>I : Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>D : Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas.</li> <li>E : Avaliar, interpretar e apresentar os dados.</li> </ul>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#d-determinar-objetivos","title":"D - Determinar objetivos","text":"<p>Os objetivos de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC s\u00e3o orientados por 4 principais aspectos comumente avaliados (Hix e Hartson, 1993; Rubin, 1994; Nielsen e Mack, 1994; Sharp et al., 2019), sendo o escolhido para esta avalia\u00e7\u00e3o problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>As perguntas propostas por Barbosa e Silva (2011) foram adaptadas para serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o e est\u00e3o alinhadas com o objetivo de identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface, sendo elas:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio vai entender o que deve fazer em seguida?</li> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> <li>Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros?</li> <li>Ele entende o que significa e para que serve cada elemento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade?</li> </ul>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#c-escolher-metodos","title":"C - Escolher m\u00e9todos","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o devido ao seu potencial de coleta de diversos dados por meio da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es e expectativas do usu\u00e1rio. Esse m\u00e9todo vai ser realizado por meio de uma entrevista guiada por um question\u00e1rio.</p> <p>Ser\u00e3o 6 entrevistas guiadas por question\u00e1rio, cada entrevista realizada por cada membro da equipe sobre seu prot\u00f3tipo de alta fidelidade da sua funcionalidade designada.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#i-identificar-e-administrar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e administrar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o necess\u00e1rios:</p> <ul> <li>Prot\u00f3tipo de alta fidelidade da funcionalidade com a ferramenta elegida pelo grupo;</li> <li>Computador;</li> <li>Recrutamento de participantes;</li> <li>Sala para realiza\u00e7\u00e3o da entrevista;</li> <li>Termo de consentimento livre e esclarecido (TCLE);</li> <li>Aparelho eletr\u00f4nico para filmagem;</li> </ul> <p><p>Tabela 1 - Cronograma Geral </p></p> <p> Data de In\u00edcio Data de Fim Atividade 21/06/2024 23/06/2024 Elaborar prot\u00f3tipo de alta fidelidade 21/06/2024 22/06/2024 Elaborar cen\u00e1rios para avalia\u00e7\u00e3o 21/06/2024 22/06/2024 Preparar TCLE 21/06/2024 22/06/2024 Recrutamento de participantes 21/06/2024 23/06/2024 Marca\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de entrevista 24/06/2024 25/06/2024 Realiza\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es de entrevista <p></p> <p><p>Fonte: Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo</p></p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#referencia-para-elaboracao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Refer\u00eancia para elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade deve ser elaborado de maneira que o avaliador achar melhor, a plataforma para elabora\u00e7\u00e3o \u00e9 de escolha aberta. Devem estar coerentes, mas n\u00e3o se limitar, com o fluxo da an\u00e1lise de tarefas elaborados com HTA e levar em considera\u00e7\u00e3o o descoberto da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade (papel).</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Como forma de revalida\u00e7\u00e3o que o participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio levantado, inicialmente ser\u00e1 realizado algumas perguntas gerais sobre o participante como pode ser observado na tabela 2.</p> <p><p>Tabela 2 - Perguntas da entrevista para confirma\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio </p></p> <p> Perguntas Respostas Qual seu nome? Aberta Quantos anos voc\u00ea tem? Aberta Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de experi\u00eancia com tecnologias? Aberta Em qual cidade voc\u00ea mora? Aberta <p></p> <p><p>Fonte: Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo</p></p> <p>Em seguida o participante iniciar\u00e1 o uso do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, sendo anotadas os comportamentoss dele pelo avaliador. Ao fim ser\u00e3o realizadas as perguntas da tabela 3:</p> <p><p>Tabela 3 - Question\u00e1rio </p></p> <p> Pergunta Resposta (Tipo de resposta esperada) Quando voc\u00ea come\u00e7ou a usar o prot\u00f3tipo, foi f\u00e1cil entender por onde come\u00e7ar? Sim/N\u00e3o, com coment\u00e1rios adicionais As instru\u00e7\u00f5es iniciais eram claras e suficientes? Sim/N\u00e3o, com coment\u00e1rios adicionais Em cada etapa, ficou claro para voc\u00ea o que deveria ser feito em seguida? Sim/N\u00e3o, com exemplos espec\u00edficos Houve algum momento em que voc\u00ea ficou confuso sobre qual a\u00e7\u00e3o tomar? Sim/N\u00e3o, descreva o momento e a confus\u00e3o Como voc\u00ea descreveria sua experi\u00eancia geral com o prot\u00f3tipo? Descri\u00e7\u00e3o aberta Quais elementos da interface voc\u00ea achou mais agrad\u00e1veis ou \u00fateis? Lista de elementos e coment\u00e1rios Teve alguma parte da interface que voc\u00ea achou particularmente frustrante ou confusa? Sim/N\u00e3o, com descri\u00e7\u00e3o das partes O que voc\u00ea mudaria ou melhoraria na interface? Sugest\u00f5es espec\u00edficas Voc\u00ea conseguiu completar as tarefas propostas usando o prot\u00f3tipo? Sim/N\u00e3o, com detalhes de dificuldades Quanto tempo voc\u00ea levou para completar cada tarefa? Tempo estimado para cada tarefa Como voc\u00ea avaliaria a facilidade de uso do prot\u00f3tipo em uma escala de 1 a 5? Avalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica e justificativa Houve alguma parta da funcionalidade que voc\u00ea achou dif\u00edcil de usar ou de encontrar? Sim/N\u00e3o, com detalhes espec\u00edficos Todos os elementos da interface estavam claramente rotulados e eram facilmente compreens\u00edveis? Sim/N\u00e3o, com exemplos espec\u00edficos Voc\u00ea conseguiu entender para que serve cada elemento do prot\u00f3tipo? Sim/N\u00e3o, com detalhes dos elementos Houve algum elemento que voc\u00ea achou desnecess\u00e1rio ou que n\u00e3o entendeu a utilidade? Sim/N\u00e3o, com descri\u00e7\u00e3o dos elementos Como voc\u00ea avaliaria a est\u00e9tica visual do prot\u00f3tipo? Descri\u00e7\u00e3o aberta Voc\u00ea sentiu que o prot\u00f3tipo respondia de forma eficiente \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es? Sim/N\u00e3o, com detalhes espec\u00edficos <p> <p>Fonte: Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo</p></p> <p>A grava\u00e7\u00e3o deve ser realizada, se poss\u00edvel, de dois \u00e2ngulos distintos: a tela e o rosto do participante e outro \u00e2ngulo que cubra o participante e sua intera\u00e7\u00e3o com o sistema de maneira mais distante.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#cronograma-das-entrevistas","title":"Cronograma das entrevistas","text":"<p>Na tabela 4, est\u00e1 o cronograma das entrevistas que ser\u00e3o realizadas:</p> <p><p>Tabela 4 - Cronograma de Entrevistas </p></p> <p> Entrevistadores Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Alana Gabriele 24/06/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama Renan Ara\u00fajo 24/06/2024 17:20 at\u00e9 17:30 Faculdade do Gama Gustavo Alves 25/06/2024 10:10 at\u00e9 10:20 Faculdade do Gama Yasmim Rosa 24/06/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama Pedro Henrique 25/06/2024 12:10 at\u00e9 12:20 Faculdade do Gama Marco Tulio 25/06/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama <p></p> <p><p>Fonte: Alana Gabriele e Gustavo Alves </p></p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#d-decidir-questoes-eticas","title":"D - Decidir quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Na condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio garantir o respeito pelos direitos dos participantes. Para isso, as entrevistas e question\u00e1rios com os usu\u00e1rios ser\u00e3o conduzidas somente ap\u00f3s o preenchimento do termo de consentimento dispon\u00edvel no documento dedicado aos aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar dados","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2011), os resultados indicam tend\u00eancias de problemas e sua consolida\u00e7\u00e3o deve buscar responder as perguntas que motivaram a avalia\u00e7\u00e3o. O relato dos resultados ser\u00e1 elaborado contendo os seguintes t\u00f3picos adaptados propostos por Barbosa e Silva (2011):</p> <ul> <li>Objetivo;</li> <li>Metodologia;</li> <li>Perfil de usu\u00e1rios e avaliadores;</li> <li>Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados, incluindo gr\u00e1ficos e tabelas;</li> <li>Lista de problemas encontrados;</li> <li>Planejamento de reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Barbosa e Silva (2011) define que a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo-piloto \u00e9 uma pequena previs\u00e3o para assegurar que o estudo \u00e9 vi\u00e1vel e resultar\u00e1 na coleta dos dados desejados para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises planejadas. Com base nessa defini\u00e7\u00e3o, o teste piloto ser\u00e1 uma sess\u00e3o de teste para verificar se a entrevista com o usu\u00e1rio est\u00e1 planejada de modo a garantir seu conforto e extrair os dados desejados. A sess\u00e3o de teste piloto ser\u00e1 realizada entre dois membros da equipe, de maneira a simular a entrevista de modo a garantir que as entrevistas ocorrer\u00e3o da maneira planejada.  O teste piloto ocorrer\u00e1 no dia 21 de junho de 2024 \u00e0s 16h30, na FGA, sendo o papel da entrevistadora Alana Gabriele e do entrevistado Renan Ara\u00fajo.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_avaliacao_PAF/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/06/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Gustavo Alves Pedro Henrique Renan Ara\u00fajo"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/","title":"Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade envolve a organiza\u00e7\u00e3o para obter os feedbacks e poss\u00edveis descobertas que podem acontecer durante a avalia\u00e7\u00e3o. Esse processo \u00e9 fundamental para identificar se existem problemas de usabilidade e orientar as pr\u00f3ximas etapas do desenvolvimento do projeto, garantindo que os resultados sejam comunicados de forma eficaz.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#elementos-do-relato-de-resultados","title":"Elementos do Relato de Resultados","text":"<p>A partir da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem relatar os resultados levando em considera\u00e7\u00e3o os itens a baixo.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato deve conter:</p> <ul> <li>Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o de objetivos atingidos.</li> </ul>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#metodo-de-avaliacao-empregado","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>A metodologia empregada no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o deve ser a mesma implementada no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>Dessa forma \u00e9 dever do avaliador:</p> <ul> <li>Documentar informa\u00e7\u00f5es dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o e do  teste piloto </li> <li>Gravar dados sobre o avaliador de cada avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>A partir da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem registrar as respostas do entrevistado para cada uma das pesquisas planejadas. Deve conter os aspectos mais relevantes identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo os problemas encontrados, as sugest\u00f5es de melhorias propostas e o feedback dos usu\u00e1rios. Essa etapa permitir\u00e1 reunir em uma \u00fanica perspectiva as principais informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s melhorias a serem aplicadas na plataforma da Central Expresso.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o devem realizar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso envolve examinar os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e extrair conclus\u00f5es significativas dessas informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio contextualizar os resultados dentro do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas espec\u00edficos na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos propostos.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem listar os problemas encontrados nos prot\u00f3tipos de papel, com base nos resultados coletados. Assim \u00e9 necess\u00e1rio registrar de maneira clara e objetiva cada  erro, falha ou desafio enfrentado pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o devem  propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para os problemas identificados, recorrendo \u00e0s sugest\u00f5es do usu\u00e1rio e acrescentando as suas pr\u00f3prias.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/planejamento_relato_PAF/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/06/2024 Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Renan Ara\u00fajo Yasmim Rosa Alana Gabriele"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/prototipo_AF/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/prototipo_AF/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria a confec\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade para cada funcionalidade que aqui est\u00e3o dispostos.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/prototipo_AF/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o de cada pr\u00f3totipo seguiu algumas orienta\u00e7\u00f5es acordadas entre os membros da equipe assim como citado no t\u00f3pico \"Refer\u00eancia para elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade\" no artefato de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/prototipo_AF/#elementos-comuns","title":"Elementos comuns","text":"<p>Na figura 1, est\u00e1 a tela inicial que deve ser utilizada em todos os demais prot\u00f3tipos de alta fidelidade.</p> <p><p> Figura 1 - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  <p>Fonte:  Alana Gabriele </p></p> <p>Dispon\u00edvel aqui.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/prototipo_AF/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"Design_avaliacao/nivel_3/prototipo_AF/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/06/2024 Prot\u00f3tipos de Papel Yasmim Rosa Alana Gabriele Marco Tulio"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A primeira entrega realizada em 08 de abril de 2024 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/04/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Yasmim Rosa Alana Gabriele"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A segunda entrega realizada em 06 de maio de 2024 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/05/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 2 Alana Gabriele Gustavo Alves Renan Ara\u00fajo"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A terceira entrega realizada em 13 de maio de 2024 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/05/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 3 Renan Ara\u00fajo Gustavo Alves Yasmim Rosa"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A quarta entrega realizada em 22 de maio de 2024 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/05/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 4 Yasmim Rosa Gustavo Alves Alana Gabriele"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A quinta entrega realizada em 03 de junho de 2024 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#checklist-de-revisao-da-entrega-5","title":"Checklist de revis\u00e3o da entrega 5","text":"Descri\u00e7\u00e3o SIM/N\u00c3O/INCOMPLETO Todos os artefatos tem hist\u00f3rico de vers\u00f5es? SIM Todos os artefatos possuem bibliografia? SIM Todos os artefato possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM O v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o foi inserido e est\u00e1 como n\u00e3o listado? SIM Todos os membros da equipe realizaram as entrevistas da sua tarefa designada do storyboard? SIM Todos os membros da equipe realizaram as entrevistas da sua tarefa designada na an\u00e1lise de tarefas? SIM Relato da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard seguindo o planejamento do relato realizado anteriormente? SIM Relato da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas seguindo o planejamento do relato realizado anteriormente? SIM Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do relato de papel usando o framework DECIDE? SIM Planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o do relato de papel? SIM"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/06/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 5 Yasmim Rosa Alana Gabriele"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6_1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6.1","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sexta entrega realizada em 12 de junho de 2024 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6_1/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/06/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 6.1 Yasmim Rosa Alana Gabriele"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6_2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6.2","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6_2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A entrega realizada em 26 de junho de 2024 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6_2/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6_2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 26/06/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 6.2 Yasmim Rosa Alana Gabriele"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A s\u00e9tima entrega realizada em 19 de junho de 2024 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/06/2024 Apresenta\u00e7\u00e3o 7 Gustavo Alves Yasmim Rosa"},{"location":"atas/ata1/","title":"Ata 1","text":""},{"location":"atas/ata1/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 25 de Mar\u00e7o</li> <li>Hora: 16h</li> <li>Local: Faculdade do Gama - FGA</li> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele</p> </li> <li>[\u2713] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[\u2713] Pedro Henrique</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul> <p>A reuni\u00e3o ocorreu de forma presencial, portanto, n\u00e3o existe grava\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel.</p>"},{"location":"atas/ata1/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o do Heatmap de disponibilidade dos integrantes para reuni\u00e3o semanal;</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para elabora\u00e7\u00e3o das atividades.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>As reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o uma vez por semana, preferencialmente aos domingos, segundas ou quartas, \u00e0s 20h.</li> <li>Cada membro deve propor um site, contribuindo para a decis\u00e3o conjunta da escolha final;</li> <li>Marco, Gustavo e Yasmim ser\u00e3o os encarregados pela elabora\u00e7\u00e3o do GitHub Pages;</li> <li>Alana ser\u00e1 a respons\u00e1vel pela documenta\u00e7\u00e3o das atas e pelas ferramentas do projeto;</li> <li>Renan e Yasmim realizar\u00e3o o design do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 27 de Mar\u00e7o</li> <li>Objetivos: Escolher um site para o projeto</li> </ul>"},{"location":"atas/ata1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Ata 1 Alana Gabriele Marco Tulio"},{"location":"atas/ata2/","title":"Ata 2","text":""},{"location":"atas/ata2/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 27 de Mar\u00e7o</li> <li>Hora: 20h</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o: </li> </ul> <ul> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele </p> </li> <li>[\u2713] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[\u2713] Pedro Henrique</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o dos sites propostos por cada menbro;</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o dos problemas que necessitam de melhorias no site</li> <li>Estrutura da grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Site escolhido: Embaixada e Consulados dos EUA no Brasil;</li> <li>Problemas a serem melhorados: usabilidade, tradu\u00e7\u00e3o e acessibilidade;</li> <li>Cada membro deve realizar a avalia\u00e7\u00e3o do site que prop\u00f4s.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 04 de Mar\u00e7o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Ata 2 Alana Gabriele Gustavo Alves"},{"location":"atas/ata3/","title":"Ata 3","text":""},{"location":"atas/ata3/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 04 de Abril</li> <li>Hora: 9h</li> <li>Local: Faculdade do Gama - FGA</li> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele</p> </li> <li>[\u2713] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[\u2713] Pedro Henrique</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul> <p>A reuni\u00e3o ocorreu de forma presencial, portanto, n\u00e3o existe grava\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel.</p>"},{"location":"atas/ata3/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o do site escolhido pelo professor;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata3/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Mudan\u00e7a do site escolhido anteriormente para: Central Expresso;</li> <li>Melhorar e adicionar funcionalidades no site escolhido;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do processo de design que ser\u00e1 utilizado.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata3/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 08 de Abril</li> <li>Objetivos: Divis\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Ata 3 Alana Gabriele Pedro Henrique"},{"location":"atas/ata4/","title":"Ata 4","text":""},{"location":"atas/ata4/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 08 de Abril</li> <li>Hora: 22h</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o: </li> </ul> <ul> <li> <p>Participantes:</p> </li> <li> <p>[\u2713] Alana Gabriele</p> </li> <li>[\u2713] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[\u2713] Pedro Henrique</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Grava\u00e7\u00e3o da entrega 1;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Come\u00e7ar as pr\u00f3ximas atividades da entrega 2 de acordo com o cronocrama.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 22 de Abril</li> </ul>"},{"location":"atas/ata4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/05/2024 Ata 4 Alana Gabriele Pedro Henrique"},{"location":"atas/ata5/","title":"Ata 5","text":""},{"location":"atas/ata5/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 22 de Abril</li> <li>Hora: 21h</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o: </li> </ul> <ul> <li>Participantes:</li> <li>[\u2713] Alana Gabriele</li> <li>[\u2713] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[\u2713] Pedro Henrique</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>\u2060Defini\u00e7\u00e3o das funcionalidades</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>As funcionalidades definidas foram:\u2060</p> <ul> <li>Comprar passagem (Yasmim)</li> <li>Hist\u00f3rico de passagens compradas (utilizadas ou n\u00e3o) (Marco)</li> <li>Verificar hor\u00e1rios das linhas de \u00f4nibus por ponto de refer\u00eancia (Alana)</li> <li>Criar usu\u00e1rio (Pedro)</li> <li>Acompanhar compra de passagem/pedido (Renan)</li> <li>Visualizar trajeto dos \u00f4nibus (Gustavo)</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 02 de Maio</li> </ul>"},{"location":"atas/ata5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/04/2024 Ata 5 Alana Gabriele Yasmim Rosa"},{"location":"atas/ata6/","title":"Ata 6","text":""},{"location":"atas/ata6/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 02 de Maio</li> <li>Hora: 21h</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o: </li> </ul> <ul> <li>Participantes:</li> <li>[\u2713] Alana Gabriele</li> <li>[\u2713] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>\u2060Definicao das novas funcionalidades (foram redefinidas de acordo com o feedback do professor)</li> <li>\u2060Escolha de quem vai fazer cada funcionalidades</li> <li>\u2060Organizar as perguntas pro grupo de foco</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>As funcionalidades definidas foram:\u2060</p> <ul> <li>\u2060Comprar passagem, Yasmim ser\u00e1 respons\u00e1vel;</li> <li>\u2060Hist\u00f3rico de passagens compradas (utilizadas ou n\u00e3o), Marco ser\u00e1 respons\u00e1vel;</li> <li>Acompanhar compra de passagem/pedido, Renan ser\u00e1 respons\u00e1vel;</li> <li>\u2060Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real, Alana ser\u00e1 respons\u00e1vel;</li> <li>\u2060Ac\u00famulo de Pontos por Viagem, Pedro ser\u00e1 respons\u00e1vel;</li> <li>\u2060Compartilhamento de Viagens, Gustavo ser\u00e1 respons\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 05 de Maio</li> <li>Objetivos: Divis\u00e3o para a grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/04/2024 Ata 6 Alana Gabriele Gustavo Alves"},{"location":"atas/ata7/","title":"Ata 7","text":""},{"location":"atas/ata7/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 05 de Maio</li> <li>Hora: 21:40h</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o: </li> </ul> <ul> <li>Participantes:</li> <li>[\u2713] Alana Gabriele</li> <li>[\u2713] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[\u2713] Pedro Henrique</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul>"},{"location":"atas/ata7/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o dos t\u00f3picos para a grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata7/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o e atas (Alana)</li> <li>\u2060Aspectos \u00e9ticos (Pedro Henrique)</li> <li>\u2060Perfil de Us\u00faario (Yasmim)</li> <li>\u2060Personas (Renan e Gustavo)</li> <li>\u2060Cen\u00e1rio e an\u00e1lise de tarefas (cada um fala o seu)</li> </ul>"},{"location":"atas/ata7/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 06 de Maio</li> <li>Objetivos: Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/04/2024 Ata 7 Alana Gabriele Renan Ara\u00fajo"},{"location":"atas/ata8/","title":"Ata 8","text":""},{"location":"atas/ata8/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 08 de Maio</li> <li>Hora: 21:30h</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o: </li> </ul> <ul> <li>Participantes:</li> <li>[\u2713] Alana Gabriele</li> <li>[x ] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[x ] Pedro Henrique</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul>"},{"location":"atas/ata8/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Feedback da apresenta\u00e7\u00e3o e tarefas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata8/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>Atividades baseadas no feedback: </p> <ul> <li>Ajustar HTAs (TODOS)</li> <li>Reelaborar funcionalidade e refazer as duas an\u00e1lises de tarefas (Marco Tulio e Pedro Henrique)</li> <li>Adicionar a rela\u00e7\u00e3o entre as personas, onde ser\u00e3o utilizadas as persona e os aspectos t\u00e9cnicos (Yasmim)</li> </ul> <p>Atividades Entrega 3: </p> <ul> <li>Caracter\u00edsticas Gerais do Site (Yasmim)</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais do projeto (Gustavo e Pedro Henrique)</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade (Yasmim e Renan)</li> <li>Elabora\u00e7\u00e3o da Guia de Estilo (Alana e Marco Tulio)</li> </ul>"},{"location":"atas/ata8/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 13 de Maio</li> <li>Objetivos: Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata8/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/04/2024 Ata 8 Alana Gabriele Yasmim Rosa"},{"location":"atas/ata9/","title":"Ata 9","text":""},{"location":"atas/ata9/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"<ul> <li>Data: 10 de Junho</li> <li>Hora: 21:30h</li> <li>Local: Plataforma de Comunica\u00e7\u00e3o - Teams</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o:</li> </ul> <ul> <li>Participantes:</li> <li>[\u2713] Alana Gabriele</li> <li>[\u2713] Gustavo Alves</li> <li>[\u2713] Marco Tulio</li> <li>[\u2713] Pedro Henrique</li> <li>[\u2713] Renan Ara\u00fajo</li> <li>[\u2713] Yasmim Rosa</li> </ul>"},{"location":"atas/ata9/#discussoes","title":"Discuss\u00f5es","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos</li> </ul>"},{"location":"atas/ata9/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>Fazer checklist de verifica\u00e7\u00e3o: </p> <ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio (Renan)</li> <li>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas (Renan)</li> <li>An\u00e1lise de tarefas (Yasmim) </li> <li>Princ\u00edpios Gerais de Projeto (Yasmim)</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Marco) </li> <li>Metas de usabilidade (Marco)</li> <li>Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Alana)</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Alana)</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Pedro)</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Pedro)</li> <li>Relato dos resultados do Storyboard (Gustavo)</li> <li>Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas (Gustavo)</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Yasmim)<li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do <li>Prot\u00f3tipo de Papel (Marco)</li> <p>Usar checklist de verifica\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Perfil do usu\u00e1rio (Gustavo)</li> <li>spectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas (Gustavo)</li> <li>An\u00e1lise de tarefas (TODOS)</li> <li>Princ\u00edpios Gerais de Projeto (Pedro)</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Pedro)</li> <li>Metas de usabilidade (Renan)</li> <li>Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Renan)</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Marco) <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Marco) <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Alana)</li> <li>Relato dos resultados do Storyboard (Alana)</li> <li>Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas (Yasmim)</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Alana)</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do <li>Prot\u00f3tipo de Papel (Renan)</li>"},{"location":"atas/ata9/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 12/06/2024 Ata 9 Alana Gabriele Yasmim Rosa"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o e\u0301 essencial em qualquer processo de desenvolvimento que visa criar um sistema interativo com alta qualidade de uso. Esse processo guia o avaliador na an\u00e1lise de usabilidade do sistema, ajudando a identificar problemas na interac\u0327a\u0303o e na interface que possam comprometer a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao utilizar o sistema. Para isso, ser\u00e3o realizadas entrevistas com usu\u00e1rios, baseado no Perfil do usu\u00e1rio, que utilizam o produto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Foi utilizado o Framework DECIDE com intuito de orientar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Esse Framework \u00e9 representado por uma sigla onde cada letra representa uma etapa do planejamento, conforme a Tabela 1 a seguir:</p> Letra Significado D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o E Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o C Choose (Escolher) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E Evaluate (Avaliar), interpretar e apresentar os dados <p> Tabela 1: Descri\u00e7\u00e3o do Framework DECIDE.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#determinar-os-objetivos-gerais-da-avaliacao","title":"Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Os principais aspectos comumente avaliados em uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC incluem:</p> <ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios, incluindo o sistema computacional a ser avaliado mas n\u00e3o se limitando a ele;</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Conformidade com um padr\u00e3o;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ul> <p>Entre eles ser\u00e1 avaliado \"Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface\".</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#explorar-perguntas-a-serem-feitas-na-avaliacao","title":"Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o dessa etapa, foi utilizado como refer\u00eancia o livro de Barbosa e Silva (2010). Nesta fase, \u00e9 fundamental explorar e definir as perguntas espec\u00edficas que a avalia\u00e7\u00e3o de IHC deve responder. Essas perguntas guiar\u00e3o o processo de avalia\u00e7\u00e3o, focando em aspectos essenciais da experi\u00eancia do usu\u00e1rio. As perguntas a serem consideradas s\u00e3o:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio vai entender o que deve fazer em seguida?</li> <li>Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos?</li> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#choose-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"Choose (Escolher) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido \u00e9 o de investiga\u00e7\u00e3o por possibilitar coletas de dados sobre o design, problemas frequentes e expectativas para atualiza\u00e7\u00f5es futuras. Para tal, ser\u00e3o realizadas entrevistas que ser\u00e3o gravadas, com o uso de question\u00e1rio como roteiro.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar o recrutamento baseado no perfil do usu\u00e1rio e nas Personas definidas, ser\u00e3o enviados convites a usu\u00e1rios reais do sistema. Est\u00e1 planejado realizar seis entrevistas presenciais, que ser\u00e3o conduzidas na Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia. Cada entrevista contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o de dois membros do grupo de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC): um respons\u00e1vel por conduzir a entrevista e outro por registrar as informa\u00e7\u00f5es coletadas. N\u00e3o haver\u00e1 custos associados a essas reuni\u00f5es, uma vez que tanto os avaliadores quanto os entrevistados s\u00e3o estudantes da universidade. Na tabela 1 est\u00e3o as perguntas e na tabela 2 est\u00e1 o cronograma:</p> <p> Tabela 1: Quest\u00f5es para entrevistas.</p> Ordena\u00e7\u00e3o Pergunta Resposta poss\u00edvel 1 Qual o seu nome? Resposta discursiva 2 Quanto anos voc\u00ea tem? Resposta discursiva 3 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ? Resposta discursiva 4 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologias? Resposta discursiva 5 Com qual frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site Central Expresso? Resposta discursiva 6 O fluxo apresentado \u00e9 coerente para voc\u00ea? Caso n\u00e3o, descreva o motivo. - Sim  - N\u00e3o  7 Voc\u00ea mudaria alguma coisa do fluxo? Caso sim, descreva o motivo. Resposta discursiva 8 O fluxo atinge o seu objetivo? Caso n\u00e3o, descreva o motivo. - Sim  - N\u00e3o  <p><p>Fonte: Alana Gabriele e Gustavo Alves </p></p> <p><p>Tabela 2 - Cronograma de Entrevistas </p></p> <p> Entrevistadores Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Alana Gabriele e Gustavo Alves 27/05/2024 17:00 at\u00e9 17:10 Faculdade do Gama Renan Ara\u00fajo e Pedro Henrique 27/05/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama Gustavo Alves e Yasmin Rosa 28/05/2024 10:00 at\u00e9 10:10 Faculdade do Gama Yasmin Rosa e Alana Gabriele 29/05/2024 17:00 at\u00e9 17:10 Faculdade do Gama Pedro Henrique e Marco Tulio 30/05/2024 12:00 at\u00e9 12:10 Faculdade do Gama Marco Tulio e Renan Ara\u00fajo 30/05/2024 17:00 at\u00e9 17:10 Faculdade do Gama <p><p>Fonte: Alana Gabriele e Gustavo Alves </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Antes de iniciar as entrevistas, ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas, garantindo que todos os participantes assinem o termo de consentimento informado, encontrado na se\u00e7\u00e3o Aspectos \u00e9ticos. Este documento \u00e9 importante para estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e transpar\u00eancia com o entrevistado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#evaluate-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"Evaluate (Avaliar), interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o do site Central Expresso, \u00e9 crucial analisar e apresentar os dados com aten\u00e7\u00e3o aos aspectos fundamentais que garantem a integridade do estudo. Ser\u00e1 avaliado a confiabilidade dos dados, assegurando que os resultados se mantenham consistentes em repetidas aplica\u00e7\u00f5es do mesmo m\u00e9todo sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es. Em seguida, a valida\u00e7\u00e3o interna do estudo \u00e9 avaliada para confirmar se o m\u00e9todo realmente mede o que se prop\u00f5e, mantendo os dados livres de distor\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, a validade externa \u00e9 considerada para determinar at\u00e9 que ponto os resultados s\u00e3o generaliz\u00e1veis para contextos semelhantes. Por fim, a validade ecol\u00f3gica \u00e9 examinada, verificando o qu\u00e3o pr\u00f3ximo o ambiente e m\u00e9todos de estudo est\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es reais de uso. Com isso, os seguintes t\u00f3picos ser\u00e3o utilizado para avaliar, interpretrar e apresentar os dados:</p> <ul> <li>Prop\u00f3sito e alcance da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Escolha dos participantes</li> <li>Quest\u00f5es identificadas</li> <li>Sugest\u00f5es para melhorias</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios</li> <li>Resumo das principais conclus\u00f5es</li> <li>Plano de aprimoramento do projeto</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste piloto","text":"<p>O teste piloto ser\u00e1 conduzido por dois avaliadores e tem como objetivo simular a entrevista real. Essa simula\u00e7\u00e3o ajudar\u00e1 a verificar se as ferramentas utilizadas est\u00e3o em conformidade com o planejado e se os dados coletados ser\u00e3o relevantes para alcan\u00e7ar os objetivos da entrevista.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do teste piloto","text":"<p>No teste piloto foi observado a necessidade de reformula\u00e7\u00e3o das perguntas, que foram ajustadas conforme a necessidade da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Alana Gabriele Gustavo Alves Yasmim Rosa 2.0 29/05/2023 Arrumando as perguntas Alana Gabriele"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/","title":"Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento do relato da an\u00e1lise de tarefa \u00e9 essencial para realizar uma avalia\u00e7\u00e3o estruturada da intera\u00e7\u00e3o humano-computador (IHC) no site Central Expresso. Esta etapa define os objetivos, m\u00e9todos, participantes e crit\u00e9rios de an\u00e1lise, visando identificar problemas de usabilidade, validar decis\u00f5es de design e propor melhorias. Um planejamento detalhado assegura uma avalia\u00e7\u00e3o abrangente, \u00fatil para orientar futuras melhorias no sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem a ser utilizada, com base nos temas mencionados, seguindo a perspectiva de Barbosa e Silva (2011, p.279), adaptada para este contexto, compreender\u00e1 os seguintes elementos:</p> <ul> <li>Prop\u00f3sito e alcance da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Escolha dos participantes</li> <li>Quest\u00f5es identificadas</li> <li>Sugest\u00f5es para melhorias</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios</li> <li>Resumo das principais conclus\u00f5es</li> <li>Plano de aprimoramento do projeto</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#proposito-e-alcance-da-avaliacao","title":"Prop\u00f3sito e alcance da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar problemas de usabilidade e oportunidades de melhoria nas funcionalidades principais do site Central Expresso. O alcance abrange tarefas cr\u00edticas como Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real, Compartilhamento de Trajetos, Hist\u00f3rico de Passagens Compradas, Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto, Acompanhar Compra de Passagem e Comprar Passagem.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia a ser empregada inclui a An\u00e1lise de Tarefa Hier\u00e1rquica (HTA) e entrevistas com usu\u00e1rios. A HTA desagrega as tarefas em subtarefas, permitindo uma an\u00e1lise detalhada. As entrevistas fornecer\u00e3o dados relevantes sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#escolha-dos-participantes","title":"Escolha dos participantes","text":"<p>Ser\u00e3o selecionados 6 usu\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. Esta sele\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para obter um panorama abrangente sobre a usabilidade do site Central Expresso e identificar melhorias que beneficiem todos os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#questoes-identificadas","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o entrevistador deve documentar de forma detalhada os problemas espec\u00edficos encontrados em cada funcionalidade avaliada, descrevendo como esses problemas impactam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e sugerindo \u00e1reas potenciais para melhorias.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#sugestoes-para-melhorias","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<p>J\u00e1 na fase de sugest\u00f5es para melhorias, o avaliador deve propor solu\u00e7\u00f5es direcionadas para cada problema identificado, oferecendo recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada funcionalidade avaliada, com o objetivo de melhorar a usabilidade, efici\u00eancia e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Essas sugest\u00f5es devem ser baseadas nas an\u00e1lises realizadas durante a avalia\u00e7\u00e3o e devem ser vi\u00e1veis de implementar dentro do contexto do projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>Os participantes fornecer\u00e3o feedback sobre suas experi\u00eancias, destacando aspectos positivos e negativos. Espera-se obter insights sobre usabilidade, funcionalidade e satisfa\u00e7\u00e3o geral.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-usuarios","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios","text":"<p>As respostas dos usu\u00e1rios ser\u00e3o analisadas para identificar padr\u00f5es comuns e tend\u00eancias. Esta an\u00e1lise ajudar\u00e1 a compreender melhor os principais pontos de frustra\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#resumo-das-principais-conclusoes","title":"Resumo das principais conclus\u00f5es","text":"<p>Espera-se concluir que, apesar das funcionalidades valiosas, existem \u00e1reas significativas que necessitam de melhorias. A \u00eanfase ser\u00e1 na necessidade de interfaces mais intuitivas, feedback eficaz e clareza nas informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#plano-de-aprimoramento-do-projeto","title":"Plano de aprimoramento do projeto","text":"<p>No plano de aprimoramento do projeto, ser\u00e1 delineado um conjunto de estrat\u00e9gias para abordar as \u00e1reas cr\u00edticas identificadas durante a an\u00e1lise da tarefa. Este plano incluir\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de metas espec\u00edficas para cada \u00e1rea de melhoria, como a interface de usu\u00e1rio, sistemas de rastreamento, gest\u00e3o de dados de passagens, mecanismos de pontua\u00e7\u00e3o e processos de compra. As estrat\u00e9gias propostas visam simplificar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, aumentar a efici\u00eancia dos servi\u00e7os oferecidos e melhorar a comunica\u00e7\u00e3o entre o sistema e seus usu\u00e1rios. O plano tamb\u00e9m especificar\u00e1 os passos preliminares para a execu\u00e7\u00e3o das melhorias, incluindo a revis\u00e3o de design, testes de usabilidade e a integra\u00e7\u00e3o de feedback dos usu\u00e1rios para garantir que as solu\u00e7\u00f5es sejam eficazes e bem recebidas.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/05/2024 Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Renan Ara\u00fajo Gustavo Alves Yasmim Rosa"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/","title":"Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato da avalia\u00e7\u00e3o abrange principalmente a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, devendo analisar os dados individuais de cada usu\u00e1rio para posteriormente buscar uma interpreta\u00e7\u00e3o mais generalista.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem a ser utilizada, com base nos temas mencionados, seguindo a perspectiva de Barbosa e Silva (2011, p.279), adaptada para este contexto e como definido no planejamento, compreender\u00e1 os seguintes elementos:</p> <ul> <li>Prop\u00f3sito e alcance da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Escolha dos participantes</li> <li>Quest\u00f5es identificadas</li> <li>Sugest\u00f5es para melhorias</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios</li> <li>Resumo das principais conclus\u00f5es</li> <li>Plano de aprimoramento do projeto</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#proposito-e-alcance-da-avaliacao","title":"Prop\u00f3sito e alcance da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar problemas de usabilidade e oportunidades de melhoria nas funcionalidades principais do site Central Expresso. O alcance abrange tarefas como Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real, Compartilhamento de Trajetos, Hist\u00f3rico de Passagens Compradas, Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto, Acompanhar Compra de Passagem e Comprar Passagem.</p> <p>Ao todo foram realizadas seis entrevistas com seis participantes.</p> <p>O cronograma executado das entrevistas est\u00e1 na tabela 1.</p> <p><p>Tabela 1 - Cronograma Executado de Entrevistas </p></p> <p> Entrevistador Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Alana Gabriele 29/05/2024 17:30 at\u00e9 17:43 Faculdade do Gama Renan Ara\u00fajo 27/05/2024 17:10 at\u00e9 17:24 Faculdade do Gama Gustavo Alves 02/06/2024 11:00 at\u00e9 11:20 Empresa do entrevistado Yasmim Rosa 03/06/2024 14:00 at\u00e9 14:25 Faculdade do Gama Pedro Henrique 30/05/2024 12:00 at\u00e9 12:20 Faculdade do Gama Marco Tulio 30/05/2024 14:00 at\u00e9 14:23 Faculdade do Gama <p> <p>Fonte: Yasmim Rosa </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o por possibilitar coletas de dados sobre o design, problemas frequentes e expectativas para atualiza\u00e7\u00f5es futuras. Para tal, foram realizadas entrevistas juntamente a um question\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#escolha-dos-participantes","title":"Escolha dos participantes","text":"<p>Foram selecionados 6 usu\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, cada um recrutado por um avaliador e com base no perfil de usu\u00e1rio previamente estabelecido neste projeto.</p> <p>Antes de cada entrevista esse perfil de usu\u00e1rio foi revalidado por algumas perguntas simples sobre o participante.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#rastreamento-de-onibus-em-tempo-real","title":"Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real","text":"<p>Nesta funcionalidade, assim como descrito no HTA (Hierarchical Task Analysis) realizado na an\u00e1lise de tarefas, tem como objetivo rastrear o trajeto de um \u00f4nibus em tempo real.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#questoes-identificadas","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de rastreamento de \u00f4nibus de trajeto sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#sugestoes-para-melhorias","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Interpreta\u00e7\u00e3o Positiva: A participante aprovou o processo de rastreamento de \u00f4nibus, indicando efic\u00e1cia e usabilidade satisfat\u00f3ria.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender e realizar a tarefa com sucesso, demonstrando que os passos atuais atendem \u00e0s suas necessidades.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#compartilhamento-de-trajeto","title":"Compartilhamento de Trajeto","text":"<p>Nesta funcionalidade, como descrito no HTA (Hierarchical Task Analysis) realizado na an\u00e1lise de tarefas, o seu objetivo \u00e9 compartilhar o trajeto de um \u00f4nibus.</p> <p>O participante representa o perfil do usu\u00e1rio, trabalhando em bras\u00edlia e morando em Luzi\u00e2nia, com alta experi\u00eancia em tecnologia.</p> <p>A entrevista est\u00e1 dispon\u00edvel a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#questoes-identificadas_1","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de compartilhamento de trajeto sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#sugestoes-para-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#feedback-dos-usuarios_1","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Interpreta\u00e7\u00e3o Positiva: O usu\u00e1rio validou o design atual do processo de compartilhamento de trajeto, indicando efic\u00e1cia e usabilidade satisfat\u00f3ria.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender e realizar a tarefa com sucesso, demonstrando que os passos atuais atendem \u00e0s suas necessidades.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#historico-de-passagens-compradas","title":"Hist\u00f3rico de passagens compradas","text":"<p>Nesta funcionalidade, conforme detalhado na An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) realizada, tratata-se de uma funcionalidade em que o usuario tem a capacidade de gerenciar passagens futuras e passadas entre outras op\u00e7\u00f5es dentro da funcionalidade.</p> <p>O usu\u00e1rio trata-se de algu\u00e9m que estuda em Bras\u00edlia e reside em Luzi\u00e2nia, e possui uma boa experi\u00eancia com tecnologia.</p> <p>A entrevista est\u00e1 dispon\u00edvel a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#questoes-identificadas_2","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Em nenhum momento o usuario se sentiu e foi possivel concluir a entrevista com facilidade;</li> <li>Nenhum problema foi identificado.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#sugestoes-para-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Tendo em vista que a entrevista ocorreu com bastante \u00eaxito, ainda n\u00e3o existe nenhuma sugest\u00e3o de melhoria.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#feedback-dos-usuarios_2","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>An\u00e1lise Favor\u00e1vel: O usu\u00e1rio aprovou o design atual do sistema de historico de viagens, e reconhecendo sua import\u00e2ncia.</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia: O usu\u00e1rio compreendeu e completou a tarefa com \u00eaxito, evidenciando que as etapas atuais s\u00e3o adequadas \u00e0s suas expectativas.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#acumulo-de-pontos-por-trajeto","title":"Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto","text":"<p>Nesta funcionalidade, como descrito no HTA (Hierarchical Task Analysis) realizado na an\u00e1lise de tarefas, o seu objetivo acumular pontos por trajeto realizado.</p> <p>A entrevista est\u00e1 dispon\u00edvel a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#questoes-identificadas_3","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de acompanhamento de trajeto sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#sugestoes-para-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#feedback-dos-usuarios_3","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Interpreta\u00e7\u00e3o Positiva: O usu\u00e1rio validou o design atual do processo de acompanhamento de trajeto, indicando efic\u00e1cia e usabilidade satisfat\u00f3ria.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender e realizar a tarefa com sucesso, demonstrando que os passos atuais atendem \u00e0s suas necessidades.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#acompanhar-compra-de-passagem","title":"Acompanhar compra de passagem","text":"<p>Nesta funcionalidade, assim como descrito no HTA (Hierarchical Task Analysis) realizado na an\u00e1lise de tarefas, tem como objetivo acompanhar a compra de uma passagem.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#questoes-identificadas_4","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de acompanhamento de trajeto sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#sugestoes-para-melhorias_4","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#feedback-dos-usuarios_4","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Interpreta\u00e7\u00e3o Positiva: O usu\u00e1rio validou o design atual do processo de acompanhamento de trajeto, indicando efic\u00e1cia e usabilidade satisfat\u00f3ria.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender e realizar a tarefa com sucesso, demonstrando que os passos atuais atendem \u00e0s suas necessidades.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#comprar-passagem","title":"Comprar passagem","text":"<p>Nesta funcionalidade, assim como descrito no HTA (Hierarchical Task Analysis) realizado na an\u00e1lise de tarefas, tem como objetivo realizar a compra de passagens.</p> <p>A participante se enquadra no perfil do usu\u00e1rio sendo uma estudante do campus Gama da Universidade de Bras\u00edlia, moradora de Luzi\u00e2nia e com alta experi\u00eancia com tecnologia.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#questoes-identificadas_5","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<p>De maneira geral, a participante conseguiu compreender o HTA de maneira eficaz mesmo com o surgimento de eventuais d\u00favidas relacionadas a estrutura de constru\u00e7\u00e3o do HTA.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#sugestoes-para-melhorias_5","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<p>A participante n\u00e3o encontrou pontos de melhoria ao que foi poss\u00edvel a interpreta\u00e7\u00e3o completa do HTA de comprar passagem, afirmou ainda que seria poss\u00edvel realizar a tarefa com sucesso utilizando o HTA avaliado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#feedback-dos-usuarios_5","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>O feedback da participante foi positivo e afirmou que seria poss\u00edvel realizar a tarefa observando o HTA proposto para a funcionalidade.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-usuarios","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o era identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface, este que foi explorado durante toda a avalia\u00e7\u00e3o. As perguntas que deveriam ser respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o a seguir com suas respectivas respostas:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio vai entender o que deve fazer em seguida? Sim, o usu\u00e1rio ser\u00e1 capaz de saber o que se deve fazer seguindo o fluxo indicado.</li> <li>Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos? Na an\u00e1lise de tarefas com HTA, o usu\u00e1rio n\u00e3o encontra nenhuma barreira.</li> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? N\u00e3o h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o significativa, o usu\u00e1rio entende o que deve ser feito e o fluxo a ser seguido.</li> </ul> <p>De maneira geral, os participantes n\u00e3o encontraram dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o do HTA de cada tarefa o que indica que a atual constru\u00e7\u00e3o das tarefas \u00e9 satisfat\u00f3ria ao que os participantes puderam afirmar que seguiriam o HTA de maneira flu\u00edda para atingir o objetivo proposto.  Sendo essa avalia\u00e7\u00e3o de um artefato significantemente conceitual, \u00e9 poss\u00edvel que tenha sido desconsiderado em algum n\u00edvel a complexidade das tarefas o que justificaria a quantidade m\u00ednima de feedbacks construtivos/negativos em rela\u00e7\u00e3o as an\u00e1lises de tarefas estruturadas com o HTA que foram propostas. Entretanto, pode-se revalidar os dados inferidos desta an\u00e1lise em posteriores nas quais as funcionalidades ser\u00e3o abordadas com outras ferramentas podendo propor aos participantes novas perspectivas.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#resumo-das-principais-conclusoes","title":"Resumo das principais conclus\u00f5es","text":"<p>Com os dados analisados e interpretados, n\u00e3o foi poss\u00edvel com esta avalia\u00e7\u00e3o descobrir pontos de melhoria para o projeto, o que n\u00e3o indica que n\u00e3o h\u00e1 melhorias a serem realizadas, mas sim que n\u00e3o foram poss\u00edveis de serem identificadas com esta avalia\u00e7\u00e3o e podem ser identificadas com avalia\u00e7\u00f5es posteriores.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#plano-de-aprimoramento-do-projeto","title":"Plano de aprimoramento do projeto","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio a realiza\u00e7\u00e3o de um plano de aprimoramento do projeto, devido a n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o de nenhum ponto de melhoria.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/analise_tarefas/relato_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/05/2024 Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Yasmim Rosa Gustavo Alves"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 feita durante todo o processo de design para entender o que os usu\u00e1rios querem e precisam. Ela tamb\u00e9m verifica se a solu\u00e7\u00e3o criada atende \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios com a qualidade esperada (Barbosa e Silva, 2010). Durante a avalia\u00e7\u00e3o formativa de uso de um sistema, o storyboard \u00e9 um artefato que pode ser produzido como insumo para essa avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O framework DECIDE, proposto por Preece et al. (2002), foi elaborado para auxiliar o planejamento de uma avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC) e \u00e9 composto por siglas que representam atividades interligadas e iterativas que devem ser realizadas. A seguir as siglas est\u00e3o expostas com uma breve defini\u00e7\u00e3o de cada uma:</p> <ul> <li>D : Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>E : Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>C : Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</li> <li>I : Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>D : Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas.</li> <li>E : Avaliar, interpretar e apresentar os dados.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#d-determinar-objetivos","title":"D - Determinar objetivos","text":"<p>Os objetivos de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC s\u00e3o orientados pelos seguintes principais aspectos comumente avaliados (Hix e Hartson, 1993; Rubin, 1994; Nielsen e Mack, 1994; Sharp et al., 2019):</p> <ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios, incluindo o sistema computacional a ser avaliado mas n\u00e3o se limitando a ele;</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Conformidade com um padr\u00e3o;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ul> <p>O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards \u00e9 verificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que ser\u00e3o posteriormente trabalhados nesse projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>As perguntas propostas por Barbosa e Silva (2011) foram adaptadas para serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o e est\u00e3o alinhadas com o objetivo de identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface, sendo elas:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio vai entender o que deve fazer em seguida?</li> <li>Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos?</li> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#c-escolher-metodos","title":"C - Escolher m\u00e9todos","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido \u00e9 de investiga\u00e7\u00e3o devido ao seu potencial de coleta de diversos dados por meio da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es e expectativas do usu\u00e1rio e devido \u00e0 n\u00e3o necessidade de uso do sistema interativo, o que \u00e9 coerente para a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard. Esse m\u00e9todo vai ser realizado por meio de uma entrevista juntamente com um question\u00e1rio.</p> <p>Ser\u00e3o 6 entrevistas com seus devidos question\u00e1rios, cada entrevista realizada por cada membro da equipe sobre seu storyboard da sua funcionalidade designada.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#i-identificar-e-administrar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e administrar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O recrutamento para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e question\u00e1rios ser\u00e1 com base no perfil do usu\u00e1rio definido e cada membro da equipe ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo contato com um usu\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, bem como defini\u00e7\u00e3o de um hor\u00e1rio adequado, local e prepara\u00e7\u00e3o do storyboard a ser avaliado, sendo essas atividades sem custos a serem sanados.</p> <p>Antes do in\u00edcio das avalia\u00e7\u00f5es ser\u00e1 realizado um teste piloto para verifica\u00e7\u00e3o dos materiais e do roteiro das entrevistas, bem como as perguntas do question\u00e1rio. As perguntas do question\u00e1rio que ser\u00e1 realizado na entrevista podem ser conferidas na tabela 1.</p> <p><p>Tabela 1 - Perguntas da entrevista </p></p> Perguntas Respostas Qual seu nome? Aberta Quantos anos voc\u00ea tem? Aberta Qual seu n\u00edvel de experi\u00eancia com tecnologias? Aberta Qual cidade voc\u00ea mora? Aberta Com qual frequ\u00eancia costuma pegar \u00f4nibus da Central Expresso (CT Expresso)? Aberta Com qual objetivo? Aberta Tem o costume de planejar sua semana com anteced\u00eancia? SIM ( ) N\u00c3O ( ) Fazer a compra de passagens antes de pegar o \u00f4nibus seria uma vantagem para voc\u00ea? SIM ( ) N\u00c3O ( ) Costuma realizar compras online? SIM ( ) N\u00c3O ( ) Os atores presentes no storyboard s\u00e3o coerentes com a realidade? SIM ( ) N\u00c3O ( ) A sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es leva ao objetivo final? SIM ( ) N\u00c3O ( ) O storyboard prop\u00f5e maneiras mais eficientes ou interessantes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? SIM ( ) N\u00c3O ( ) O storyboard representa a tarefa que ele est\u00e1 relacionado? SIM ( ) N\u00c3O ( ) As a\u00e7\u00f5es dos atores seguem uma ordem justific\u00e1vel e coesa? SIM ( ) N\u00c3O ( ) <p><p>Fonte: Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo</p></p> <p>Na tabela 2, est\u00e1 o cronograma das entrevistas que ser\u00e3o realizadas:</p> <p><p>Tabela 2 - Cronograma de Entrevistas </p></p> <p> Entrevistadores Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Alana Gabriele e Gustavo Alves 27/05/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama Renan Ara\u00fajo e Pedro Henrique 27/05/2024 17:20 at\u00e9 17:30 Faculdade do Gama Gustavo Alves e Yasmin Rosa 28/05/2024 10:10 at\u00e9 10:20 Faculdade do Gama Yasmin Rosa e Alana Gabriele 29/05/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama Pedro Henrique e Marco Tulio 30/05/2024 12:10 at\u00e9 12:20 Faculdade do Gama Marco Tulio e Renan Ara\u00fajo 30/05/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama <p></p> <p><p>Fonte: Alana Gabriele e Gustavo Alves </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#d-decidir-questoes-eticas","title":"D - Decidir quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Na condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio garantir o respeito pelos direitos dos participantes. Para isso, as entrevistas e question\u00e1rios com os usu\u00e1rios ser\u00e3o conduzidas somente ap\u00f3s o preenchimento do termo de consentimento dispon\u00edvel no documento dedicado aos aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar dados","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2011), os resultados indicam tend\u00eancias de problemas e sua consolida\u00e7\u00e3o deve buscar responder as perguntas que motivaram a avalia\u00e7\u00e3o. O relato dos resultados ser\u00e1 elaborado contendo os seguintes t\u00f3picos adaptados propostos por Barbosa e Silva (2011):</p> <ul> <li>Objetivo;</li> <li>Metodologia;</li> <li>Perfil de usu\u00e1rios e avaliadores;</li> <li>Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados, incluindo gr\u00e1ficos e tabelas;</li> <li>Lista de problemas encontrados;</li> <li>Planejamento de reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Barbosa e Silva (2011) define que a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo-piloto \u00e9 uma pequena previs\u00e3o para assegurar que o estudo \u00e9 vi\u00e1vel e resultar\u00e1 na coleta dos dados desejados para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises planejadas. Com base nessa defini\u00e7\u00e3o, o teste piloto ser\u00e1 uma sess\u00e3o de teste para verificar se a entrevista com o usu\u00e1rio est\u00e1 planejada de modo a garantir seu conforto e extrair os dados desejados. A sess\u00e3o de teste piloto ser\u00e1 realizada entre dois membros da equipe, de maneira a simular a entrevista de modo a garantir que as entrevistas ocorrer\u00e3o da maneira planejada.  O teste piloto ocorrer\u00e1 no dia 22 de maio de 2024 \u00e0s 16h30, na FGA, sendo o papel do entrevistador do Renan Ara\u00fajo e da entrevistada Yasmim Rosa.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>No teste piloto, tudo ocorreu de maneira flu\u00edda mas se notou a necessidade de impress\u00e3o das perguntas a serem realizadas pelo entrevistador.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 17/05/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Renan Ara\u00fajo Yasmim Rosa Alana Gabriele"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta um planejamento para a elabora\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio que visa documentar os resultados obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados pela equipe. O relat\u00f3rio de resultados tem como objetivo registrar os achados de uma avalia\u00e7\u00e3o de forma detalhada.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#elementos-do-relato-de-resultados","title":"Elementos do Relato de Resultados","text":"<p>A partir da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem relatar os resultados levando em considera\u00e7\u00e3o os itens a baixo.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato deve conter:</p> <ul> <li>Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o de objetivos atingidos.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#metodo-de-avaliacao-empregado","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>A metodologia empregada no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o deve ser a mesma implementada no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>Dessa forma \u00e9 dever do avaliador:</p> <ul> <li>Documentar informa\u00e7\u00f5es dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o e do  teste piloto </li> <li>Gravar dados sobre o avaliador de cada avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>A partir da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem registrar as respostas do entrevistado para cada uma das pesquisas planejadas. Deve conter os aspectos mais relevantes identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo os problemas encontrados, as sugest\u00f5es de melhorias propostas e o feedback dos usu\u00e1rios. Essa etapa permitir\u00e1 reunir em uma \u00fanica perspectiva as principais informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s melhorias a serem aplicadas na plataforma da Central Expresso.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o devem realizar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso envolve examinar os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e extrair conclus\u00f5es significativas dessas informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio contextualizar os resultados dentro do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas espec\u00edficos na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos propostos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem listar os problemas encontrados nos storyboards, com base nos resultados coletados. Assim \u00e9 necess\u00e1rio registrar de maneira clara e objetiva cada  erro, falha ou desafio enfrentado pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o devem  propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para os problemas identificados, recorrendo \u00e0s sugest\u00f5es do usu\u00e1rio e acrescentando as suas pr\u00f3prias.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#gravacoes-do-teste-piloto-e-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00f5es do teste piloto e da entrevista","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o devem incluir o relato de resultados da grava\u00e7\u00e3o do teste piloto e da entrevista. Caso o teste piloto indique a necessidade de altera\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser registrado tamb\u00e9m ou precisar\u00e1 ser alterado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/planejamento_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 18/05/2024 Planejamento do Relato do Storyboard Marco Tulio Pedro Henrique Gustavo Alves"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relat\u00f3rio de resultados \u00e9 um documento que visa registrar os resultados alcan\u00e7ados atrav\u00e9s de uma avalia\u00e7\u00e3o realializada por cada integrante do grupo. Este documento em quest\u00e3o detalha os resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem a ser utilizada, com base nos temas mencionados, seguindo a perspectiva de Barbosa e Silva (2011, p.279), adaptada para este contexto e como definido no planejamento, compreender\u00e1 os seguintes elementos:</p> <ul> <li>Prop\u00f3sito e alcance da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Escolha dos participantes</li> <li>Quest\u00f5es identificadas</li> <li>Sugest\u00f5es para melhorias</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das respostas dos usu\u00e1rios</li> <li>Resumo das principais conclus\u00f5es</li> <li>Plano de aprimoramento do projeto</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#proposito-e-alcance-da-avaliacao","title":"Prop\u00f3sito e alcance da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Utilizando storyboards, a avalia\u00e7\u00e3o busca visualizar e planejar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema, garantindo que as funcionalidades atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios de maneira eficaz.</p> <p>Ao todo foram realizadas seis entrevistas com seis participantes.</p> <p>O cronograma executado das entrevistas est\u00e1 na tabela 1.</p> <p><p>Tabela 1 - Cronograma Executado de Entrevistas </p></p> <p> Entrevistador Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Alana Gabriele 29/05/2024 17:45 at\u00e9 18:00 Faculdade do Gama Renan Ara\u00fajo 27/05/2024 17:30 at\u00e9 17:46 Faculdade do Gama Gustavo Alves 02/06/2024 11:24 at\u00e9 11:36 Empresa do entrevistado Yasmim Rosa 03/06/2024 14:30 at\u00e9 14:40 Faculdade do Gama Pedro Henrique 30/05/2024 12:25 at\u00e9 12:36 Faculdade do Gama Marco Tulio 30/05/2024 14:26 at\u00e9 14:46 Faculdade do Gama <p> <p>Fonte: Yasmim Rosa </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido foi o de investiga\u00e7\u00e3o por possibilitar coletas de dados sobre o design, problemas frequentes e expectativas para atualiza\u00e7\u00f5es futuras. Para tal, foram realizadas entrevistas juntamente a um question\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#escolha-dos-participantes","title":"Escolha dos participantes","text":"<p>Foram selecionados 6 usu\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, cada um recrutado por um avaliador e com base no perfil de usu\u00e1rio previamente estabelecido neste projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#rastreamento-de-onibus-em-tempo-real","title":"Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real","text":"<p>O StoryBoard tem como objetivo garantir que o rastreamento de um \u00f4nibus em tempo real atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#questoes-identificadas","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de rastreamento de \u00f4nibus em tempo real sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-para-melhorias","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado. N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o da Usabilidade: O processo de compartilhamento de trajeto foi validado como intuitivo e eficaz pelo usu\u00e1rio. Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o participante conseguiu completar essa tarefa sem dificuldades, indicando que a interface e o fluxo de trabalho s\u00e3o bem projetados e f\u00e1ceis de usar.</p> </li> <li> <p>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender o storyboard com sucesso, indicando que as a\u00e7\u00f5es seguem uma ordem coesa que atende \u00e0s necessidades. A clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es propostas no storyboard foram confirmadas, demonstrando que o design da intera\u00e7\u00e3o \u00e9 compreens\u00edvel e adequado para o p\u00fablico-alvo.</p> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#compartilhamento-de-trajeto","title":"Compartilhamento de Trajeto","text":"<p>O StoryBoard tem como objetivo garantir que o compartilhamento de trajeto atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#questoes-identificadas_1","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de compartilhamento de trajeto sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-para-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado. N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-dos-usuarios_1","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o da Usabilidade: O processo de compartilhamento de trajeto foi validado como intuitivo e eficaz pelo usu\u00e1rio. Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o participante conseguiu completar essa tarefa sem dificuldades, indicando que a interface e o fluxo de trabalho s\u00e3o bem projetados e f\u00e1ceis de usar.</p> </li> <li> <p>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender o storyboard com sucesso, indicando que as a\u00e7\u00f5es seguem uma ordem coesa que atende \u00e0s necessidades. A clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es propostas no storyboard foram confirmadas, demonstrando que o design da intera\u00e7\u00e3o \u00e9 compreens\u00edvel e adequado para o p\u00fablico-alvo.</p> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-passagens-compradas","title":"Hist\u00f3rico de passagens compradas","text":"<p>O StoryBoard tem como objetivo garantir que o hist\u00f3rico de passagens compradas atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#questoes-identificadas_2","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de compartilhamento de trajeto sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-para-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado. N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-dos-usuarios_2","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o da Usabilidade: O processo de acompanhamento de trajeto foi validado como intuitivo e eficaz pelo usu\u00e1rio.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender o storyboard com sucesso, indicando que as a\u00e7\u00f5es seguem uma ordem coesa que atende \u00e0s necessidades.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#acumulo-de-pontos-por-trajeto","title":"Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto","text":"<p>O StoryBoard tem como objetivo garantir que o Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#questoes-identificadas_3","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de compartilhamento de trajeto sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-para-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado. N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-dos-usuarios_3","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o da Usabilidade: O processo de acompanhamento de trajeto foi validado como intuitivo e eficaz pelo usu\u00e1rio.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender o storyboard com sucesso, indicando que as a\u00e7\u00f5es seguem uma ordem coesa que atende \u00e0s necessidades.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#acompanhar-compra-de-passagem","title":"Acompanhar compra de passagem","text":"<p>O StoryBoard tem como objetivo garantir que o acompanhamento da compra de passagem atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#questoes-identificadas_4","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<ul> <li>Feedback Positivo: O usu\u00e1rio demonstrou compreens\u00e3o das etapas e completou a tarefa de compartilhamento de trajeto sem dificuldades.</li> <li>Problema Identificado: N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-para-melhorias_4","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<ul> <li>Nenhum Problema Identificado. N\u00e3o foram identificados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-dos-usuarios_4","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o da Usabilidade: O processo de acompanhamento de trajeto foi validado como intuitivo e eficaz pelo usu\u00e1rio.</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o da Efic\u00e1cia: O usu\u00e1rio conseguiu entender o storyboard com sucesso, indicando que as a\u00e7\u00f5es seguem uma ordem coesa que atende \u00e0s necessidades.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#comprar-passagem","title":"Comprar Passagem","text":"<p>O StoryBoard tem como objetivo garantir que comprar passagem atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da entrevista pode ser conferida a seguir:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#questoes-identificadas_5","title":"Quest\u00f5es identificadas","text":"<p>O storyboard da forma em que foi elaborado \u00e9 claro e com um fluxo de a\u00e7\u00f5es que pareceram coesas para a participante com in\u00edcio, meio e fim bem constru\u00eddos. No entanto, as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o realizadas de maneira eficiente em especial devido a necessidade de mandar o comprovante de pagamento pelo email, na vis\u00e3o da participante essa etapa \u00e9 desnecess\u00e1ria e demanda mais tempo que o necess\u00e1rio para a conclus\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#sugestoes-para-melhorias_5","title":"Sugest\u00f5es para melhorias","text":"<p>Na funcionalidade, a etapa de envio do email com o comprovante de pagamento deve ser substitu\u00edda por uma maneira que centralize essa etapa final da tarefa no site do Central Expresso, de modo a melhorar a sua efici\u00eancia.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#feedback-dos-usuarios_5","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>Assim como citado no sum\u00e1rio, no que diz a constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria o storyboard cumpre seu papel, mas em rela\u00e7\u00e3o a efici\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa poderia ser realizado de maneira melhor e mais interessante na etapa de enviar um email de confirma\u00e7\u00e3o com o pagamento realizado.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-usuarios","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o das Respostas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>A an\u00e1lise das respostas dos usu\u00e1rios revela que, em geral, as funcionalidades apresentadas nos storyboards foram bem recebidas e compreendidas. A maioria dos participantes considerou as tarefas intuitivas e eficazes. No entanto, foram identificados alguns pontos espec\u00edficos que necessitam de aten\u00e7\u00e3o em compra de passagem. Embora a hist\u00f3ria e o fluxo de a\u00e7\u00f5es tenham sido considerados coesos na tarefa Comprar passagem, o participante apontou que a necessidade de enviar o comprovante de pagamento por email \u00e9 ineficiente e desnecess\u00e1ria. Esta etapa foi considerada um ponto de atrito que poderia ser melhorado para aumentar a efici\u00eancia do processo. De acordo com o objetivo Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface. As perguntas respondidas a partir das entrevistas foram:</p> <ul> <li> <p>O usu\u00e1rio vai entender o que deve fazer em seguida? Sim. Os usu\u00e1rios demonstraram uma compreens\u00e3o clara das etapas que deveriam seguir para completar as tarefas apresentadas nos storyboards. As a\u00e7\u00f5es e o fluxo de trabalho foram considerados coesos e intuitivos, permitindo aos participantes saber o que fazer a cada etapa.</p> </li> <li> <p>Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos? No geral, os usu\u00e1rios conseguiram realizar as tarefas sem grandes dificuldades. Contudo, foram identificadas algumas barreiras.</p> </li> <li> <p>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Insatisfa\u00e7\u00e3o com a Etapa de Envio de Comprovante: Os usu\u00e1rios ficaram insatisfeitos com a necessidade de enviar o comprovante de pagamento por email ap\u00f3s a compra de passagem. Eles consideraram esta etapa redundante e prefeririam uma solu\u00e7\u00e3o mais integrada e direta dentro do site.</p> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#resumo-das-principais-conclusoes","title":"Resumo das Principais Conclus\u00f5es","text":"<ul> <li>Usabilidade Validada: As funcionalidades de rastreamento de \u00f4nibus, compartilhamento de trajetos, hist\u00f3rico de passagens compradas, ac\u00famulo de pontos por trajeto e acompanhar compra de passagem foram consideradas intuitivas e eficazes pelos usu\u00e1rios.</li> <li>Problema Identificado: A funcionalidade de compra de passagem apresenta um ponto de inefici\u00eancia na etapa de envio do comprovante de pagamento por email. Esta etapa foi considerada desnecess\u00e1ria e um desperd\u00edcio de tempo pelos usu\u00e1rios.</li> <li>Feedback Positivo Geral: Os storyboards foram bem compreendidos pelos participantes, que validaram a clareza e a l\u00f3gica das sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es propostas.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#plano-de-aprimoramento-do-projeto","title":"Plano de Aprimoramento do Projeto","text":"<p>Com base nas conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o, o plano de aprimoramento do projeto inclui as seguintes a\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Revis\u00e3o da Funcionalidade de Compra de Passagem:Remover a Necessidade de Enviar Comprovante por Email: Desenvolver uma solu\u00e7\u00e3o que permita a confirma\u00e7\u00e3o do pagamento diretamente no site, sem a necessidade de envio de email. Isso pode incluir a integra\u00e7\u00e3o de um sistema de pagamento que forne\u00e7a confirma\u00e7\u00e3o imediata dentro da plataforma.</li> <li>Centralizar Todas as Etapas no Site: Garantir que todas as etapas do processo de compra de passagem sejam realizadas no site Central Expresso, eliminando a necessidade de a\u00e7\u00f5es externas que possam retardar a conclus\u00e3o da tarefa.</li> <li>Realizar Novas Avalia\u00e7\u00f5es: Conduzir avalia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas com novos usu\u00e1rios para validar as melhorias implementadas e identificar novos pontos de melhoria.</li> <li>Feedback Cont\u00ednuo dos Usu\u00e1rios: Estabelecer canais para coleta cont\u00ednua de feedback dos usu\u00e1rios, permitindo ajustes e refinamentos cont\u00ednuos com base nas necessidades e experi\u00eancias reais dos usu\u00e1rios.</li> </ul> <p>Este plano visa n\u00e3o apenas corrigir os problemas identificados, mas tamb\u00e9m fortalecer a efici\u00eancia e a usabilidade geral do site Central Expresso, garantindo que as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios sejam atendidas de maneira eficaz.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/06/2024 Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard Alana Gabriele Gustavo Alves"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/","title":"Storyboard","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um storyboard \u00e9 uma ferramenta visual usada para planejar e comunicar a intera\u00e7\u00e3o entre humanos e computadores (IHC). Ele ajuda a ilustrar como os usu\u00e1rios ir\u00e3o interagir com o sistema ou aplica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de quadros que mostram a sequ\u00eancia de eventos e a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Cada membro do grupo elaborou o storyboard da sua respectiva funcionalidade, assim como pode ser verificado a seguir:</p> <ul> <li> Alana Gabriele: Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real.  </li> <li> Gustavo Alves: Compartilhamento de Trajetos. </li> <li> Marco Tulio: Hist\u00f3rico de passagens compradas. </li> <li> Pedro Henrique: Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto. </li> <li> Renan Ara\u00fajo: Acompanhar compra de passagem. </li> <li> Yasmim Rosa: Comprar passagem. </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/#rastreamento-de-onibus-em-tempo-real","title":"Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real","text":"<p>Na figura 1 est\u00e1 o storyboard da funcionalidade.</p> <p><p>Figura 1 - Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Alana Gabriele </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/#compartilhamento-de-trajetos","title":"Compartilhamento de Trajetos","text":"<p>Na figura 2 est\u00e1 o storyboard do compartilhamento do trajeto.</p> <p><p>Figura 2 - Compartilhamento do trajeto </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Alves </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/#historico-de-passagens-compradas","title":"Hist\u00f3rico de passagens compradas","text":"<p>Na figura 3 est\u00e1 o storyboard da funcionalidade.</p> <p><p>Figura 3 - Hist\u00f3rico de passagens compradas </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Marco Tulio </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/#acumulo-de-pontos-por-trajeto","title":"Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto","text":"<p>Na figura 4 est\u00e1 o storyboard da funcionalidade.</p> <p><p>Figura 4 - Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Pedro Henrique </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/#acompanhar-compra-de-passagem","title":"Acompanhar compra de passagem","text":"<p>Na figura 5 est\u00e1 o storyboard da funcionalidade.</p> <p><p>Figura 5 - Acompanhar compra de passagem </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Renan Ara\u00fajo </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_1/storyboard/storyboard/#comprar-passagem","title":"Comprar passagem","text":"<p>Na figura 6 est\u00e1 o storyboard da funcionalidade.</p> <p><p>Figura 6 - Comprar passagem </p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Yasmim Rosa </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 um m\u00e9todo que vai permitir avalia\u00e7\u00e3o da usabilidade do Design de IHC, ela \u00e9 feita utilizando simula\u00e7\u00f5es de uso com poss\u00edveis usu\u00e1rios do sistema. Por ser simples, esse m\u00e9todo s\u00f3 ir\u00e1 avaliar solu\u00e7\u00f5es parciais e solu\u00e7\u00f5es de baixa/m\u00e9dia fidelidade, ent\u00e3o n\u00e3o incluir\u00e1 toda a interface do sistema de fato, por\u00e9m \u00e9 \u00fatil para identificar os problemas de usabilidade antes de ter os detalhes da interface definidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O framework DECIDE, proposto por Preece et al. (2002), foi elaborado para auxiliar o planejamento de uma avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC) e \u00e9 composto por siglas que representam atividades interligadas e iterativas que devem ser realizadas. A seguir as siglas est\u00e3o expostas com uma breve defini\u00e7\u00e3o de cada uma:</p> <ul> <li>D : Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>E : Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>C : Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados.</li> <li>I : Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>D : Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas.</li> <li>E : Avaliar, interpretar e apresentar os dados.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#d-determinar-objetivos","title":"D - Determinar objetivos","text":"<p>Os objetivos de uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC s\u00e3o orientados por 4 principais aspectos comumente avaliados (Hix e Hartson, 1993; Rubin, 1994; Nielsen e Mack, 1994; Sharp et al., 2019), sendo o escolhido para esta avalia\u00e7\u00e3o problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>As perguntas propostas por Barbosa e Silva (2011) foram adaptadas para serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o e est\u00e3o alinhadas com o objetivo de identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface, sendo elas:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio vai entender o que deve fazer em seguida?</li> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> <li>Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros?</li> <li>Ele entende o que significa e para que serve cada elemento do prot\u00f3tipo de papel?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#c-escolher-metodos","title":"C - Escolher m\u00e9todos","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o devido ao seu potencial de coleta de diversos dados por meio da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de concep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es e expectativas do usu\u00e1rio. Esse m\u00e9todo vai ser realizado por meio de uma entrevista guiada por um question\u00e1rio.</p> <p>Ser\u00e3o 6 entrevistas guiadas por question\u00e1rio, cada entrevista realizada por cada membro da equipe sobre seu storyboard da sua funcionalidade designada.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#i-identificar-e-administrar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e administrar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o necess\u00e1rios:</p> <ul> <li>Prot\u00f3tipo de papel da funcionalidade feito com papel;</li> <li>L\u00e1pis e papel;</li> <li>Recrutamento de participantes;</li> <li>Sala para realiza\u00e7\u00e3o da entrevista;</li> <li>Termo de consentimento livre e esclarecido (TCLE);</li> <li>Aparelho eletr\u00f4nico para filmagem;</li> <li>Dois avaliadores: observador e simulador do sistema;</li> </ul> <p>Cada sess\u00e3o de entrevista contar\u00e1 com o avaliador simulador do sistema, que ser\u00e1 o respons\u00e1vel por elaborar o prot\u00f3tipo de papel bem como garantir um bom uso do mesmo, e o avaliador observador que realizar\u00e1 as anota\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia de uso. Vale ressaltar que caso n\u00e3o seja poss\u00edvel realizar a entrevista com os dois avaliadores, apenas um realizar\u00e1 e far\u00e1 ambos os pap\u00e9is. Na tabela 1 est\u00e1 o cronograma para providenciar as principais quest\u00f5es levantadas:</p> <p><p>Tabela 1 - Cronograma Geral </p> Data de In\u00edcio Data de Fim Atividade 02/06/2024 04/06/2024 Elaborar prot\u00f3tipo de papel 04/06/2024 04/06/2024 Preparar TCLE 02/06/2024 05/06/2024 Recrutamento de participantes 02/06/2024 05/06/2024 Marca\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o de entrevista 05/06/2024 07/06/2024 Realiza\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es de entrevista <p></p> <p><p>Fonte: Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo</p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#referencia-para-elaboracao-do-prototipo-de-papel","title":"Refer\u00eancia para elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>O prot\u00f3tipo de papel deve ser elaborado de maneira tradicional, ou seja, com papel e l\u00e1pis. Como o site deste projeto \u00e9 um site avaliado principalmente no seu formato de visualiza\u00e7\u00e3o em computadores a folha deve estar na horizontal, devem ser elaborados elementos de intera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com papel como por exemplo: menus do tipo hamb\u00farguer, poss\u00edveis erros e inputs.  De maneira geral, os prot\u00f3tipos de papel devem:</p> <ul> <li>Serem elaborados com a folha em formato horizontal;</li> <li>Possu\u00edrem elementos de intera\u00e7\u00e3o simulados com papel;</li> <li>Estarem coerentes, mas n\u00e3o se limitar, com o fluxo da an\u00e1lise de tarefas elaborados com HTA.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Como forma de revalida\u00e7\u00e3o que o participante se encaixa no perfil de usu\u00e1rio levantado, inicialmente ser\u00e1 realizado algumas perguntas gerais sobre o participante como pode ser observado na tabela 2.</p> <p><p>Tabela 2 - Perguntas da entrevista para confirma\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio </p> Perguntas Respostas Qual seu nome? Aberta Quantos anos voc\u00ea tem? Aberta Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de experi\u00eancia com tecnologias? Aberta Em qual cidade voc\u00ea mora? Aberta <p></p> <p><p>Fonte: Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo</p></p> <p>Em seguida o participante iniciar\u00e1 o uso do prot\u00f3tipo de papel, sendo anotadas os comportamentoss dele pelo avaliador-observador. Ao fim ser\u00e3o realizadas as perguntas da tabela 3:</p> <p><p>Tabela 3 - Question\u00e1rio </p> Perguntas Respostas O layout do prot\u00f3tipo \u00e9 claro e intuitivo? SIM ( ) N\u00c3O ( ) Voc\u00ea conseguiu entender como navegar pelo prot\u00f3tipo rapidamente? SIM ( ) N\u00c3O ( ) As informa\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o f\u00e1ceis de encontrar? SIM ( ) N\u00c3O ( ) As funcionalidades do prot\u00f3tipo atendem suas expectativas? SIM ( ) N\u00c3O ( ) Voc\u00ea encontrou alguma dificuldade em realizar as tarefas propostas? SIM ( ) N\u00c3O ( ) As transi\u00e7\u00f5es entre as telas s\u00e3o claras e l\u00f3gicas? SIM ( ) N\u00c3O ( ) O prot\u00f3tipo representa bem o fluxo de uso esperado? SIM ( ) N\u00c3O ( ) Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o para melhorar o prot\u00f3tipo? Aberta <p> <p>Fonte: Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo</p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#cronograma-das-entrevistas","title":"Cronograma das entrevistas","text":"<p>Na tabela 4, est\u00e1 o cronograma das entrevistas que ser\u00e3o realizadas:</p> <p><p>Tabela 4 - Cronograma de Entrevistas </p></p> <p> Entrevistadores Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Alana Gabriele e Gustavo Alves 05/06/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama Renan Ara\u00fajo e Pedro Henrique a definir a definir Faculdade do Gama Gustavo Alves e Yasmin Rosa 05/06/2024 10:10 at\u00e9 10:20 Faculdade do Gama Yasmin Rosa e Alana Gabriele 06/06/2024 17:10 at\u00e9 17:20 Faculdade do Gama Pedro Henrique e Marco Tulio a definir a definir Faculdade do Gama Marco Tulio e Renan Ara\u00fajo a definir a definir Faculdade do Gama <p></p> <p><p>Fonte: Alana Gabriele e Gustavo Alves </p></p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#d-decidir-questoes-eticas","title":"D - Decidir quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Na condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio garantir o respeito pelos direitos dos participantes. Para isso, as entrevistas e question\u00e1rios com os usu\u00e1rios ser\u00e3o conduzidas somente ap\u00f3s o preenchimento do termo de consentimento dispon\u00edvel no documento dedicado aos aspectos \u00e9ticos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar dados","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2011), os resultados indicam tend\u00eancias de problemas e sua consolida\u00e7\u00e3o deve buscar responder as perguntas que motivaram a avalia\u00e7\u00e3o. O relato dos resultados ser\u00e1 elaborado contendo os seguintes t\u00f3picos adaptados propostos por Barbosa e Silva (2011):</p> <ul> <li>Objetivo;</li> <li>Metodologia;</li> <li>Perfil de usu\u00e1rios e avaliadores;</li> <li>Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados, incluindo gr\u00e1ficos e tabelas;</li> <li>Lista de problemas encontrados;</li> <li>Planejamento de reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Barbosa e Silva (2011) define que a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo-piloto \u00e9 uma pequena previs\u00e3o para assegurar que o estudo \u00e9 vi\u00e1vel e resultar\u00e1 na coleta dos dados desejados para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises planejadas. Com base nessa defini\u00e7\u00e3o, o teste piloto ser\u00e1 uma sess\u00e3o de teste para verificar se a entrevista com o usu\u00e1rio est\u00e1 planejada de modo a garantir seu conforto e extrair os dados desejados. A sess\u00e3o de teste piloto ser\u00e1 realizada entre dois membros da equipe, de maneira a simular a entrevista de modo a garantir que as entrevistas ocorrer\u00e3o da maneira planejada.  O teste piloto ocorrer\u00e1 no dia 03 de maio de 2024 \u00e0s 16h30, na FGA, sendo o papel da entrevistadora Yasmim Rosa e do entrevistado Renan Ara\u00fajo.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>No teste piloto, tudo ocorreu de maneira flu\u00edda e pode ser conferido abaixo:</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 31/05/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Papel Renan Ara\u00fajo Yasmim Rosa Pedro Henrique"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo de papel envolve a organiza\u00e7\u00e3o para obter os feedbacks e poss\u00edveis descobertas que podem acontecer durante a avalia\u00e7\u00e3o. Esse processo \u00e9 fundamental para identificar se existem problemas de usabilidade e orientar as pr\u00f3ximas etapas do desenvolvimento do projeto, garantindo que os resultados sejam comunicados de forma eficaz.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#elementos-do-relato-de-resultados","title":"Elementos do Relato de Resultados","text":"<p>A partir da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem relatar os resultados levando em considera\u00e7\u00e3o os itens a baixo.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato deve conter:</p> <ul> <li>Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o de objetivos atingidos.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#metodo-de-avaliacao-empregado","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>A metodologia empregada no relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o deve ser a mesma implementada no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#avaliadores-e-participantes","title":"Avaliadores e Participantes","text":"<p>Dessa forma \u00e9 dever do avaliador:</p> <ul> <li>Documentar informa\u00e7\u00f5es dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o e do  teste piloto </li> <li>Gravar dados sobre o avaliador de cada avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#sumario-dos-dados-coletados","title":"Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>A partir da execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem registrar as respostas do entrevistado para cada uma das pesquisas planejadas. Deve conter os aspectos mais relevantes identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, incluindo os problemas encontrados, as sugest\u00f5es de melhorias propostas e o feedback dos usu\u00e1rios. Essa etapa permitir\u00e1 reunir em uma \u00fanica perspectiva as principais informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s melhorias a serem aplicadas na plataforma da Central Expresso.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#relato-da-interpretacao-e-analise-dos-dados","title":"Relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o devem realizar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso envolve examinar os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e extrair conclus\u00f5es significativas dessas informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio contextualizar os resultados dentro do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas espec\u00edficos na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos propostos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Os responsaveis pela avalia\u00e7\u00e3o devem listar os problemas encontrados nos prot\u00f3tipos de papel, com base nos resultados coletados. Assim \u00e9 necess\u00e1rio registrar de maneira clara e objetiva cada  erro, falha ou desafio enfrentado pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela avalia\u00e7\u00e3o devem  propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para os problemas identificados, recorrendo \u00e0s sugest\u00f5es do usu\u00e1rio e acrescentando as suas pr\u00f3prias.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/06/2024 Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Pedro Henrique  Gustavo Alves Alana Gabriele"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/prototipo_papel/","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria a confec\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de papel para cada funcionalidade que aqui est\u00e3o dispostos.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/prototipo_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o de cada pr\u00f3totipo seguiu algumas orienta\u00e7\u00f5es acordadas entre os membros da equipe assim como citado no t\u00f3pico \"Refer\u00eancia para elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel\" no artefato de planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. O prot\u00f3tipo de papel deve ser elaborado de maneira tradicional, ou seja, com papel e l\u00e1pis. Como o site deste projeto \u00e9 um site avaliado principalmente no seu formato de visualiza\u00e7\u00e3o em computadores a folha deve estar na horizontal, devem ser elaborados elementos de intera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com papel como por exemplo: menus do tipo hamb\u00farguer, poss\u00edveis erros e inputs.  De maneira geral, os prot\u00f3tipos de papel devem:</p> <ul> <li>Serem elaborados com a folha em formato horizontal;</li> <li>Possu\u00edrem elementos de intera\u00e7\u00e3o simulados com papel;</li> <li>Estarem coerentes, mas n\u00e3o se limitar, com o fluxo da an\u00e1lise de tarefas elaborados com HTA.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/prototipo_papel/#prototipos-de-papel","title":"Prot\u00f3tipos de Papel","text":"Funcionalidade: Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real (Alana Gabriele)     Nas figuras 1, 2 e 3 est\u00e3o os pr\u00f3totipos elaborados para a funcionalidade.     <p> Figura 1 - Prot\u00f3tipo de Papel Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real  <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> <p> Figura 2 - Prot\u00f3tipo de Papel Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real  <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> <p> Figura 3 - Prot\u00f3tipo de Papel Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real  <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> Funcionalidade: Compartilhamento de Trajetos (Gustavo Alves)      Nas figuras 4, 5, 6, 7 e 8 est\u00e3o os pr\u00f3totipos elaborados para a funcionalidade.     <p> Figura 4 - Prot\u00f3tipo de Papel Compartilhamento de Trajetos  <p>Fonte:  Gustavo Alves </p> <p> Figura 5 - Prot\u00f3tipo de Papel Compartilhamento de Trajetos  <p>Fonte:  Gustavo Alves </p> <p> Figura 6 - Prot\u00f3tipo de Papel Compartilhamento de Trajetos  <p>Fonte:  Gustavo Alves </p> <p> Figura 7 - Prot\u00f3tipo de Papel Compartilhamento de Trajetos  <p>Fonte:  Gustavo Alves </p> <p> Figura 8 - Prot\u00f3tipo de Papel Compartilhamento de Trajetos  <p>Fonte:  Gustavo Alves </p>  Funcionalidade: Hist\u00f3rico de passagens compradas (Marco Tulio)      Nas figuras 9, 10, 11, e 12 est\u00e3o os pr\u00f3totipos elaborados para a funcionalidade.     <p> Figura 9 - Prot\u00f3tipo de Papel Hist\u00f3rico de passagens compradas <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p> Figura 10 - Prot\u00f3tipo de Papel Hist\u00f3rico de passagens compradas <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p> Figura 11 - Prot\u00f3tipo de Papel Hist\u00f3rico de passagens compradas <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p> Figura 12 - Prot\u00f3tipo de Papel Hist\u00f3rico de passagens compradas <p>Fonte:  Marco Tulio </p> Funcionalidade: Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto (Pedro Henrique)     Nas figuras 13, 14, 15, 16 e 17 est\u00e3o os pr\u00f3totipos elaborados para a funcionalidade.     <p> Figura 13 - Prot\u00f3tipo de Papel Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p> Figura 14 - Prot\u00f3tipo de Papel Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p> Figura 15 - Prot\u00f3tipo de Papel Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p> Figura 16 - Prot\u00f3tipo de Papel Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p> Figura 17 - Prot\u00f3tipo de Papel Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto <p>Fonte:  Pedro Henrique </p>  Funcionalidade: Acompanhar compra de passagem (Renan Ara\u00fajo)     Nas figuras 18, 19, 20 e 21 est\u00e3o os pr\u00f3totipos elaborados para a funcionalidade.     <p> Figura 18 - Prot\u00f3tipo de Papel Acompanhar compra de passagem <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> <p> Figura 19 - Prot\u00f3tipo de Papel Acompanhar compra de passagem <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> <p> Figura 20 - Prot\u00f3tipo de Papel Acompanhar compra de passagem <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> <p> Figura 21 - Prot\u00f3tipo de Papel Acompanhar compra de passagem <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p>  Funcionalidade: Comprar passagem (Yasmim Rosa)       Nas figuras 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28 e 29 est\u00e3o os pr\u00f3totipos elaborados para a funcionalidade.     <p> Figura 22 - Prot\u00f3tipo de Papel Comprar passagem <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> Figura 23 - Prot\u00f3tipo de Papel Comprar passagem <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> Figura 24 - Prot\u00f3tipo de Papel Comprar passagem <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> Figura 25 - Prot\u00f3tipo de Papel Comprar passagem <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> Figura 26 - Prot\u00f3tipo de Papel Comprar passagem <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> Figura 27 - Prot\u00f3tipo de Papel Comprar passagem <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> Figura 28 - Prot\u00f3tipo de Papel Comprar passagem <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> Figura 29 - Prot\u00f3tipo de Papel Comprar passagem <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/prototipo_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/prototipo_papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/06/2024 Prot\u00f3tipos de Papel Yasmim Rosa Alana Gabriele"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato da avalia\u00e7\u00e3o abrange principalmente a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados, devendo analisar os dados individuais de cada usu\u00e1rio para posteriormente buscar uma interpreta\u00e7\u00e3o mais generalista.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia para a avalia\u00e7\u00e3o foi de investiga\u00e7\u00e3o por meio de uma entrevista, a estrutura deste artefato \u00e9 a estabelecida no planejamento do relato da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/#objetivos-e-escopo","title":"Objetivos e Escopo","text":"<p>O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o foi identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface e cada membro ficou respons\u00e1vel por sua funcionalidade anteriormente elegida.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/#avaliacoes","title":"Avalia\u00e7\u00f5es Quest\u00f5es Identificadas  Sugest\u00f5es para Melhorias  Feedback do Usu\u00e1rio  Grava\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o  Quest\u00f5es Identificadas  Sugest\u00f5es para Melhorias  Feedback do Usu\u00e1rio  Grava\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o  Quest\u00f5es Identificadas  Sugest\u00f5es para Melhorias  Feedback do Usu\u00e1rio  Grava\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o  Quest\u00f5es Identificadas  Sugest\u00f5es para Melhorias  Feedback do Usu\u00e1rio  Grava\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o  Quest\u00f5es Identificadas  Sugest\u00f5es para Melhorias  Feedback do Usu\u00e1rio  Grava\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o  Quest\u00f5es Identificadas  Sugest\u00f5es para Melhorias  Feedback do Usu\u00e1rio  Grava\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"Funcionalidade: Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real (Alana Gabriele) <ul> <li> Feedback Positivo:  Durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, o usu\u00e1rio demonstrou facilidade ao realizar o procedimento desejado para o rastreamento de \u00f4nibus em tempo real. A interface pareceu intuitiva e f\u00e1cil de usar, permitindo que o usu\u00e1rio completasse a tarefa sem dificuldades.         </li> <li> Problema Identificado:  Nenhum problema foi identificado durante a avalia\u00e7\u00e3o. O usu\u00e1rio conseguiu navegar pela interface e executar o rastreamento de \u00f4nibus em tempo real sem encontrar obst\u00e1culos ou pontos de confus\u00e3o.         </li> </ul> <ul> <li>         O usu\u00e1rio sugeriu que o bot\u00e3o \"Localizar\" ficasse mais claro/expl\u00edcito.         </li> </ul> <ul> <li>         O feedback geral do participante foi positivo. Ele demonstrou facilidade ao realizar a tarefa indicada, n\u00e3o encontrando problemas no processo. Este retorno indica que a interface do prot\u00f3tipo de papel \u00e9 intuitiva e funcional para o rastreamento de \u00f4nibus em tempo real. As sugest\u00f5es fornecidas s\u00e3o valiosas para aprimorar ainda mais a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e a seguran\u00e7a dos dados, garantindo uma interface ainda mais eficiente e agrad\u00e1vel.         </li> </ul> Funcionalidade: Compartilhamento de Trajetos (Gustavo Alves)  <ul> <li> Feedback Positivo:  Durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, o usu\u00e1rio demonstrou facilidade ao realizar o procedimento desejado para o compartilhamento do trajeto. A interface pareceu intuitiva e f\u00e1cil de usar, permitindo que o usu\u00e1rio completasse a tarefa sem dificuldades.         </li> <li> Problema Identificado:  Nenhum problema foi identificado durante a avalia\u00e7\u00e3o. O usu\u00e1rio conseguiu navegar pela interface e executar o compartilhamento de trajeto sem encontrar obst\u00e1culos ou pontos de confus\u00e3o.         </li> </ul> <ul> <li>         O usu\u00e1rio sugeriu a inclus\u00e3o de uma funcionalidade que permitisse fechar a tela de sele\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios cadastrados para o compartilhamento de trajeto. Esta sugest\u00e3o indica a necessidade de uma op\u00e7\u00e3o mais clara e acess\u00edvel para retornar \u00e0 tela anterior ou cancelar a a\u00e7\u00e3o sem dificuldades.         </li> <li>         O usu\u00e1rio recomendou a inclus\u00e3o de mais bot\u00f5es na parte superior da aba. Esta sugest\u00e3o visa melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o e navega\u00e7\u00e3o, tornando as op\u00e7\u00f5es mais acess\u00edveis e vis\u00edveis, o que pode facilitar ainda mais o uso da interface.         </li> </ul> <ul> <li>         O feedback geral do participante foi positivo. Ele demonstrou facilidade ao realizar a tarefa indicada, n\u00e3o encontrando problemas no processo. Este retorno indica que a interface do prot\u00f3tipo de papel \u00e9 intuitiva e funcional para o compartilhamento de trajetos. As sugest\u00f5es fornecidas s\u00e3o valiosas para aprimorar ainda mais a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, garantindo uma interface ainda mais eficiente e agrad\u00e1vel.         </li> </ul>  Funcionalidade: Hist\u00f3rico de passagens compradas (Marco Tulio)  <ul> <li> Feedback Positivo:   No decorrer da avalia\u00e7\u00e3o o participante realizou as tarefas e n\u00e3o se sentiu desconfort\u00e1vel.         </li> <li> Problema Identificado:  N\u00e3o houve.         </li> </ul> <ul> <li>         N\u00e3o houve.         </li> </ul> <ul> <li>         O feedback geral do participante foi positivo. Expressou que gostou do desenho e teve um bom entendimento.         </li> </ul> Funcionalidade: Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto (Pedro Henrique) <ul> <li> Feedback Positivo:  Durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, o usu\u00e1rio demonstrou facilidade ao realizar o procedimento desejado para o ac\u00famulo de pontos. A interface pareceu intuitiva e f\u00e1cil de usar, permitindo que o usu\u00e1rio completasse a tarefa sem dificuldades.          </li> <li> Problema Identificado:  Nenhum problema foi identificado durante a avalia\u00e7\u00e3o. O usu\u00e1rio conseguiu navegar pela interface e executar o ac\u00famulo de pontos sem encontrar obst\u00e1culos ou pontos de confus\u00e3o.         </li> </ul> <ul> <li>         O usu\u00e1rio sugeriu que, no momento de fazer login no site, poderia ser implementada uma verifica\u00e7\u00e3o em duas etapas, adicionando uma camada extra de prote\u00e7\u00e3o no processo de login para aumentar a seguran\u00e7a dos dados.         </li> </ul> <ul> <li>         O feedback geral do participante foi positivo. Ele demonstrou facilidade ao realizar a tarefa indicada, n\u00e3o encontrando problemas no processo. Este retorno indica que a interface do prot\u00f3tipo de papel \u00e9 intuitiva e funcional para o ac\u00famulo de pontos. As sugest\u00f5es fornecidas s\u00e3o valiosas para aprimorar ainda mais a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e a seguran\u00e7a dos dados, garantindo uma interface ainda mais eficiente e agrad\u00e1vel.         </li> </ul>  Funcionalidade: Acompanhar compra de passagem (Renan Ara\u00fajo) <ul> <li> Feedback Positivo:  Durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, o usu\u00e1rio demonstrou facilidade ao realizar o procedimento desejado para o acompanhamento de passagem. A interface pareceu intuitiva e f\u00e1cil de usar, permitindo que o usu\u00e1rio completasse a tarefa sem dificuldades.         </li> <li> Problema Identificado:  Nenhum problema foi identificado durante a avalia\u00e7\u00e3o. O usu\u00e1rio conseguiu navegar pela interface e executar o acompanhamento de passagem sem encontrar obst\u00e1culos ou pontos de confus\u00e3o.         </li> </ul> <ul> <li>         O usu\u00e1rio n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria para a funcionalidade.     <ul> <li>        Como o feedback geral do usu\u00e1rio foi positivo, ele n\u00e3o apresentou nenhuma dificuldade ao utilizar a funcionalidade indicada, sem encontrar nenhum problema ao realiz\u00e1-la. Isso traz um bom retorno que a interface do prot\u00f3tipo de papel \u00e9 coesa e intuitiva para poder acompanhar a passagem do \u00f4nibus.         </li> </ul>  Funcionalidade: Comprar passagem (Yasmim Rosa)   <ul> <li> Feedback Positivo:  No decorrer da avalia\u00e7\u00e3o, a participante n\u00e3o demonstrou dificuldade em utilizar o prot\u00f3tipo para atingir o objetivo de comprar passagem.          </li> <li> Problema Identificado:  A participante indicou que no carrinho de compras antes de se iniciar o processo de compra, seria melhor que houvesse um bot\u00e3o que fechasse o pop-up aberto al\u00e9m da lista mostrada ter a op\u00e7\u00e3o de retirar itens.         </li> </ul> <ul> <li>         Assim como citado, a participante indicou que no carrinho de compras antes de se iniciar o processo de compra, seria melhor que houvesse um bot\u00e3o que fechasse o pop-up aberto al\u00e9m da lista mostrada ter a op\u00e7\u00e3o de retirar itens.         </li> </ul> <ul> <li>         O feedback da participante foi positivo, a experi\u00eancia foi tranquila e ocorreu conforme o planejado, al\u00e9m de n\u00e3o demonstrar dificuldade no uso do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade.         </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/#analise-e-interpretacao-das-respostas-dos-usuarios","title":"An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o das Respostas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Os usu\u00e1rios, de modo geral, consideraram as interfaces intuitivas e f\u00e1ceis de usar, n\u00e3o encontrando grandes dificuldades durante a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas. No entanto, algumas sugest\u00f5es de melhorias foram apresentadas para aumentar a clareza e a funcionalidade das interfaces. Houve tamb\u00e9m recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para aprimorar a navega\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a dos dados.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/#plano-de-aprimoramento","title":"Plano de Aprimoramento","text":"<p>Os usu\u00e1rios avaliaram positivamente a interface atual, destacando a facilidade de uso e a intui\u00e7\u00e3o das funcionalidades. No entanto, algumas sugest\u00f5es de melhorias foram identificadas para otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, portanto, se faz necess\u00e1rio um cronograma para ajustes antes da elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao/nivel_2/prototipo_papel/relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/06/2024 Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Alana Gabriele Marco Tulio Yasmim Rosa"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para otimiza\u00e7\u00e3o de tempo e melhor organiza\u00e7\u00e3o foi elaborado um cronograma para cada entrega que ser\u00e1 apresentado tanto seu planejamento quanto sua execu\u00e7\u00e3o.  \u00c9 poss\u00edvel notar a partir do cronograma da etapa 2 que a responsabilidade de cada atividade \u00e9 atribu\u00edda a duas pessoas isso ocorre devido a escolha de aplicar a ideia de pair programming na execu\u00e7\u00e3o das atividades assim diminuindo erros a serem encontrados pelo revisor(a).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-de-entregas","title":"Cronograma de Entregas","text":"<p>Todas as entregas e seus respectivos cronogramas est\u00e3o orietados a data de entrega da sua etapa que podem ser conferidas abaixo na tabela 1:</p> <p><p>Tabela 1 - Cronograma de Entregas</p></p> Etapa Conte\u00fado Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 01 <ul><li>Planejamento do Projeto</li> <li>Equipe</li> <li>Heatmap de disponibilidade dos integrantes</li> <li>Listas de sites avaliados</li> <li>Site selecionado para o projeto da disciplina</li> <li>Ferramentas do projeto, Processo de Design</li> <li>Cronograma detalhado das atividades do projeto</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o</li></ul> 08/04/2024 09/04/2024 02 <ul><li>Perfil do usu\u00e1rio</li> <li>Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas</li> <li>An\u00e1lise de tarefas (HTA)</li></ul> 06/05/2024 07/05/2024 03 <ul><li>Princ\u00edpios Gerais de Projeto</li> <li>Metas de usabilidade</li> <li>Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Fase: an\u00e1lise de requisitos)</li></ul> 13/05/2024 14/05/2024 04 <ul><li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas (HTA)</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (HTA)</li></ul> 22/05/2024 23/05/2024 05 <ul><li>Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas (HTA)</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li></ul> 03/06/2024 04/06/2024 06 <ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I e II</li> </ul> 12/05 e 24/06/2024 13 e 25/06/2024 07 <ul><li>Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li></ul> 19/06/2024 20/06/2024 08 <ul> <li>Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</li> </ul> 26/06/2024 27/06/2024 <p><p>Fonte: Plano de Ensino</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na tabela 2 est\u00e1 o cronograma planejado.</p> <p><p>Tabela 2 - Cronograma planejado de atividades da etapa 1 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Elaborar cronograma In\u00edcio: 25/03  Fim: 01/04 Yasmim Rosa In\u00edcio: 02/04  Fim: 03/04 Gustavo Alves Heatmap de disponibilidade In\u00edcio: 25/03  Fim: 26/03 Gustavo Alves In\u00edcio: 27/03  Fim: 27/03 Alana Gabriele Defini\u00e7\u00e3o das Ferramentas do Projeto In\u00edcio: 26/03  Fim: 28/03 Alana Gabriele In\u00edcio: 29/03  Fim: 29/03 Renan Ara\u00fajo Cria\u00e7\u00e3o do gitpages In\u00edcio: 26/03  Fim: 02/04 Marco Tulio e Gustavo Alves In\u00edcio: 03/04  Fim: 04/04 Yasmim Rosa Lista de sites avaliados In\u00edcio: 01/04  Fim: 03/04 Pedro Henrique In\u00edcio: 04/04  Fim: 04/04 Yasmim Rosa Escolha do site para o projeto In\u00edcio: 01/04  Fim: 03/04 Marco Tulio In\u00edcio: 04/04  Fim: 04/04 Renan Ara\u00fajo Defini\u00e7\u00e3o do Processo de Design In\u00edcio: 02/04  Fim: 03/04 Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 04/04  Fim: 04/04 Yasmim Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 04/04  Fim: 06/04 Alana Gabriele, Gustavo Alves, Marco Tulio, Pedro Henrique, Renan Ara\u00fajo, Yasmim Rosa In\u00edcio: 06/04  Fim: 07/04 Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/04  Fim: 07/04 Gustavo Alves In\u00edcio: 08/04  Fim: 08/04 Alana Gabriele Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 09/04  Fim: 10/04 Pedro Henrique In\u00edcio: 11/04  Fim: 12/04 Marco Tulio <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na tabela 3 est\u00e1 o cronograma executado.</p> <p><p>Tabela 3 - Cronograma executado de atividades da etapa 1 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Elaborar cronograma In\u00edcio: 25/03  Fim: 04/04 Yasmim Rosa In\u00edcio: 05/04  Fim: 06/04 Gustavo Alves Heatmap de disponibilidade In\u00edcio: 25/03  Fim: 26/03 Gustavo Alves In\u00edcio: 27/03  Fim: 27/03 Alana Gabriele Defini\u00e7\u00e3o das Ferramentas do Projeto In\u00edcio: 26/03  Fim: 04/04 Alana Gabriele In\u00edcio: 05/04  Fim: 05/04 Renan Ara\u00fajo Cria\u00e7\u00e3o do gitpages In\u00edcio: 26/03  Fim: 02/04 Marco Tulio e Gustavo Alves In\u00edcio: 03/04  Fim: 04/04 Yasmim Rosa Lista de sites avaliados In\u00edcio: 01/04  Fim: 05/04 Pedro Henrique In\u00edcio: 05/04  Fim: 05/04 Yasmim Rosa Escolha do site para o projeto In\u00edcio: 01/04  Fim: 04/04 Marco Tulio In\u00edcio: 05/04  Fim: 05/04 Renan Ara\u00fajo Defini\u00e7\u00e3o do Processo de Design In\u00edcio: 02/04  Fim: 03/04 Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 04/04  Fim: 04/04 Yasmim Rosa Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 04/04  Fim: 08/04 Alana Gabriele, Gustavo Alves, Marco Tulio, Pedro Henrique, Renan Ara\u00fajo, Yasmim Rosa In\u00edcio: 08/04  Fim: 08/04 Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/04  Fim: 08/04 Gustavo Alves In\u00edcio: 08/04  Fim: 08/04 Alana Gabriele Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 09/04  Fim: 10/04 Pedro Henrique In\u00edcio: 11/04  Fim: 12/04 Marco Tulio <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_1","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na tabela 4 est\u00e1 o cronograma planejado.</p> <p><p>Tabela 4 - Cronograma planejado de atividades da etapa 2 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 08/04  Fim: 10/04 Marco Tulio e Yasmim Rosa In\u00edcio: 11/04  Fim: 11/04 Pedro Henrique Cria\u00e7\u00e3o de personas In\u00edcio: 12/04  Fim: 13/04 Renan Ara\u00fajo e Gustavo Alves In\u00edcio: 14/04  Fim: 14/04 Alana Gabriele Pesquisa e defini\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos para pesquisas com pessoas In\u00edcio: 08/04  Fim: 10/04 Alana Gabriele e Pedro Henrique In\u00edcio: 11/04  Fim: 11/04 Yasmim Rosa Execu\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos para pesquisas com pessoas In\u00edcio: 12/04  Fim: 13/04 Gustavo Alves e Yasmim Rosa In\u00edcio: 14/04  Fim: 14/04 Marco Tulio An\u00e1lise de tarefas (HTA) In\u00edcio: 12/04  Fim: 14/04 Renan Ara\u00fajo e Alana Gabriele In\u00edcio: 15/04  Fim: 16/04 Gustavo Alves Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 16/04  Fim: 18/04 Pedro Henrique e Marco Tulio In\u00edcio: 19/04  Fim: 19/04 Yasmim Rosa Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/05  Fim: 05/05 Gustavo Alves  e Alana Gabriele In\u00edcio: 06/05  Fim: 06/05 Renan Ara\u00fajo Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/05  Fim: 07/04 Renan Ara\u00fajo e Marco Tulio In\u00edcio: 08/05  Fim: 08/05 Alana Gabriele <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_1","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na tabela 5 est\u00e1 o cronograma executado.</p> <p><p>Tabela 5 - Cronograma executado de atividades da etapa 2 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 09/04  Fim: 03/05 Marco Tulio e Yasmim Rosa In\u00edcio: 04/05  Fim: 04/05 Pedro Henrique Cria\u00e7\u00e3o de personas In\u00edcio: 12/04  Fim: 03/05 Renan Ara\u00fajo e Gustavo Alves In\u00edcio: 04/05  Fim: 04/05 Alana Gabriele Pesquisa e defini\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos para pesquisas com pessoas In\u00edcio: 08/04  Fim: 08/04 Alana Gabriele e Pedro Henrique In\u00edcio: 09/04  Fim: 09/04 Yasmim Rosa Execu\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos para pesquisas com pessoas In\u00edcio: 12/04  Fim: 13/04 Gustavo Alves e Yasmim Rosa In\u00edcio: 14/04  Fim: 14/04 Marco Tulio An\u00e1lise de tarefas (HTA) In\u00edcio: 12/04  Fim: 04/05 Renan Ara\u00fajo e Alana Gabriele In\u00edcio: 05/05  Fim: 05/05 Gustavo Alves Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 09/04  Fim: 05/05 Pedro Henrique e Marco Tulio In\u00edcio: 19/04  Fim: 19/04 Yasmim Rosa Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/05  Fim: 06/05 Gustavo Alves  e Alana Gabriele In\u00edcio: 06/05  Fim: 06/05 Renan Ara\u00fajo Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 06/05  Fim: 07/04 Renan Ara\u00fajo e Marco Tulio In\u00edcio: 08/05  Fim: 08/05 Alana Gabriele <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<p>Na tabela 6 est\u00e1 o cronograma planejado.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_2","title":"Cronograma Planejado","text":"<p><p>Tabela 6 - Cronograma planejado de atividades da etapa 3 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 07/05  Fim: 07/05 Gustavo Alves e Pedro Henrique In\u00edcio: 08/05  Fim: 08/05 Yasmim Rosa Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade In\u00edcio: 09/05  Fim: 09/05 Renan Ara\u00fajo e Yasmim Rosa In\u00edcio: 10/05  Fim: 10/05 Alana Gabriele Elabora\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo In\u00edcio: 10/05  Fim: 10/05 Alana Gabriele e Marco Tulio In\u00edcio: 11/05  Fim: 11/05 Renan Ara\u00fajo Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 10/05  Fim: 11/05 Renan Ara\u00fajo e Pedro Henrique In\u00edcio: 11/05  Fim: 11/05 Marco Tulio Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 11/05  Fim: 12/05 Gustavo Alves e Marco Tulio In\u00edcio: 13/05  Fim: 13/05 Renan Ara\u00fajo Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/05  Fim: 15/05 Yasmim Rosa e Alana Gabriele In\u00edcio: 16/05  Fim: 16/05 Gustavo Alves <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_2","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na tabela 7 tem o cronograma executado.</p> <p><p>Tabela 7 - Cronograma executado de atividades da etapa 3 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Defini\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais do projeto In\u00edcio: 07/05  Fim: 07/05 Gustavo Alves e Pedro Henrique In\u00edcio: 08/05  Fim: 08/05 Yasmim Rosa Defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade In\u00edcio: 09/05  Fim: 09/05 Renan Ara\u00fajo e Yasmim Rosa In\u00edcio: 10/05  Fim: 10/05 Alana Gabriele Elabora\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo In\u00edcio: 10/05  Fim: 13/05 Alana Gabriele e Marco Tulio In\u00edcio: 13/05  Fim: 13/05 Renan Ara\u00fajo Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 10/05  Fim: 13/05 Renan Ara\u00fajo e Pedro Henrique In\u00edcio: 13/05  Fim: 13/05 Marco Tulio Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 11/05  Fim: 13/05 Gustavo Alves e Marco Tulio In\u00edcio: 13/05  Fim: 13/05 Renan Ara\u00fajo Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/05  Fim: 15/05 Yasmim Rosa e Alana Gabriele In\u00edcio: 16/05  Fim: 16/05 Gustavo Alves <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<p>Na tabela 8 est\u00e1 o cronograma planejado.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_3","title":"Cronograma Planejado","text":"<p><p>Tabela 8 - Cronograma planejado de atividades da etapa 4 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 15/05  Fim: 15/05 Renan Ara\u00fajo e Yasmim Rosa In\u00edcio: 16/05  Fim: 16/05 Alana Gabriele Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 17/05  Fim: 17/05 Pedro Henrique e Marco Tulio In\u00edcio: 18/05  Fim: 18/05 Gustavo Alves An\u00e1lise de tarefas (HTA) In\u00edcio: 18/05  Fim: 19/05 Gustavo Alves e Alana Gabriele In\u00edcio: 20/05  Fim: 20/05 Yasmim Rosa Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 20/05  Fim: 20/05 Yasmim Rosa e Marco Tulio In\u00edcio: 21/05  Fim: 21/05 Renan Ara\u00fajo Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/05  Fim: 22/05 Pedro Henrique e Gustavo Alves In\u00edcio: 23/05  Fim: 23/05 Marco Tulio Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/05  Fim: 24/05 Alana Gabriele e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 25/05  Fim: 25/05 Pedro Henrique <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_3","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na tabela 9 est\u00e1 o cronograma executado da etapa 4.</p> <p><p>Tabela 9 - Cronograma planejado de atividades da etapa 4 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 15/05  Fim: 17/05 Renan Ara\u00fajo e Yasmim Rosa In\u00edcio: 18/05  Fim: 18/05 Alana Gabriele Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 18/05  Fim: 18/05 Pedro Henrique e Marco Tulio In\u00edcio: 19/05  Fim: 19/05 Gustavo Alves An\u00e1lise de tarefas (HTA) In\u00edcio: 18/05  Fim: 19/05 Gustavo Alves e Alana Gabriele In\u00edcio: 20/05  Fim: 20/05 Yasmim Rosa Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 20/05  Fim: 20/05 Yasmim Rosa e Marco Tulio In\u00edcio: 21/05  Fim: 21/05 Renan Ara\u00fajo Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/05  Fim: 22/05 Pedro Henrique e Gustavo Alves In\u00edcio: 23/05  Fim: 23/05 Marco Tulio Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/05  Fim: 24/05 Alana Gabriele e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 25/05  Fim: 25/05 Pedro Henrique <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_4","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>Na tabela 10 est\u00e1 o cronograma planejado.</p> <p><p>Tabela 10 - Cronograma planejado de atividades da etapa 5 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 25/05  Fim: 26/05 Marco Tulio e Alana Gabriele In\u00edcio: 27/05  Fim: 27/05 Gustavo Alves Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 25/05  Fim: 26/05 Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 27/05  Fim: 27/05 Pedro Henrique Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 28/05  Fim: 28/05 Gustavo Alves e Pedro Henrique In\u00edcio: 29/05  Fim: 29/05 Alana Gabriele Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 30/05  Fim: 30/05 Alana Gabriele e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 01/06  Fim: 01/06 Pedro Henrique Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/06  Fim: 02/06 Gustavo Alves e Marco Tulio In\u00edcio: 03/06  Fim: 03/06 Yasmim Rosa Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/06  Fim: 05/06 Yasmim Rosa e Pedro Henrique In\u00edcio: 06/06  Fim: 06/06 Renan Ara\u00fajo <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_4","title":"Cronograma Executado","text":"<p>Na tabela 11 est\u00e1 o cronograma executado.</p> <p><p>Tabela 11 - Cronograma executado de atividades da etapa 5 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard In\u00edcio: 29/05  Fim: 31/05 Marco Tulio e Alana Gabriele In\u00edcio: 01/06  Fim: 01/06 Gustavo Alves Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 29/05  Fim: 31/05 Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 01/06  Fim: 01/06 Pedro Henrique Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 01/06  Fim: 01/06 Gustavo Alves e Pedro Henrique In\u00edcio: 02/06  Fim: 02/06 Alana Gabriele Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 01/06  Fim: 02/06 Alana Gabriele e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 02/06  Fim: 02/06 Pedro Henrique Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/06  Fim: 03/06 Gustavo Alves e Marco Tulio In\u00edcio: 03/06  Fim: 03/06 Yasmim Rosa Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/06  Fim: 05/06 Yasmim Rosa e Pedro Henrique In\u00edcio: 06/06  Fim: 06/06 Renan Ara\u00fajo <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-61","title":"Etapa 6.1","text":"<p>Na tabela 12 est\u00e1 o cronograma planejado e na tabela 13 est\u00e1 o cronograma executado.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_5","title":"Cronograma Planejado","text":"<p><p>Tabela 12 - Cronograma planejado de atividades da etapa 6.1 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o do artefato  1 In\u00edcio: 04/06  Fim: 06/06 Renan Ara\u00fajo e Yasmim Rosa In\u00edcio: 07/06  Fim: 07/06 Marco Tulio Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  2 e 3 In\u00edcio: 04/06  Fim: 06/06 Gustavo Alves e Marco Tulio In\u00edcio: 07/06  Fim: 07/06 Yasmim Rosa Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  4 e 5 In\u00edcio: 04/06  Fim: 06/06 Alana Gabriele e Pedro Henrique In\u00edcio: 07/06  Fim: 07/06 Gustavo Alves Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 06/06  Fim: 06/06 Renan Ara\u00fajo e Marco Tulio In\u00edcio: 07/06  Fim: 07/06 Alana Gabriele Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/06  Fim: 10/06 Yasmim Rosa e Gustavo Alves In\u00edcio: 11/06  Fim: 11/06 Renan Ara\u00fajo Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/06  Fim: 15/06 Pedro Henrique e Alana Gabriele In\u00edcio: 16/06  Fim: 16/06 Marco Tulio <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_5","title":"Cronograma Executado","text":"<p><p>Tabela 13 - Cronograma executado de atividades da etapa 6.1 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  2 e 3 In\u00edcio: 08/06  Fim: 10/06 Gustavo Alves e Marco Tulio In\u00edcio: 11/06  Fim: 11/06 Yasmim Rosa Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  4 e 5 In\u00edcio: 08/06  Fim: 10/06 Alana Gabriele e Pedro Henrique In\u00edcio: 11/06  Fim: 11/06 Gustavo Alves Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 08/06  Fim: 10/06 Renan Ara\u00fajo e Marco Tulio In\u00edcio: 11/06  Fim: 11/06 Alana Gabriele Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/06  Fim: 12/06 Yasmim Rosa e Gustavo Alves In\u00edcio: 12/06  Fim: 12/06 Renan Ara\u00fajo Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/06  Fim: 15/06 Pedro Henrique e Alana Gabriele In\u00edcio: 16/06  Fim: 16/06 Marco Tulio <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-62","title":"Etapa 6.2","text":"<p>Na tabela 14 est\u00e1 o cronograma planejado.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_6","title":"Cronograma Planejado","text":"<p><p>Tabela 14 - Cronograma planejado de atividades da etapa 6.2 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o do artefato  1 e 2 In\u00edcio: 16/06  Fim: 16/06 Alana Gabriele  e Yasmim Rosa In\u00edcio: 17/06  Fim: 17/06 Gustavo Alves Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  3 e 4 In\u00edcio: 16/06  Fim: 16/06 Gustavo Alves e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 17/06  Fim: 17/06 Alana Gabriele Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  5 e 7 In\u00edcio: 18/06  Fim: 18/06 Marco Tulio e Pedro Henrique In\u00edcio: 19/06  Fim: 19/06 Renan Ara\u00fajo Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 20/05  Fim: 20/06 Renan Ara\u00fajo e Marco Tulio In\u00edcio: 21/06  Fim: 21/06 Pedro Henrique Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/06  Fim: 23/06 Yasmim Rosa e Gustavo Alves In\u00edcio: 24/06  Fim: 24/06 Marco Tulio Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/06  Fim: 16/06 Pedro Henrique e Alana Gabriele In\u00edcio: 17/06  Fim: 17/06 Gustavo Alves <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"<p>Na tabela 15 est\u00e1 o cronograma planejado e na tabela 16 est\u00e1 o cronograma executado.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_7","title":"Cronograma Planejado","text":"<p><p>Tabela 15 - Cronograma planejado de atividades da etapa 7 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 11/06  Fim: 12/06 Alana Gabriele e Marco Tulio In\u00edcio: 13/06  Fim: 13/06 Yasmim Rosa Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 11/06  Fim: 12/06 Gustavo Alves e Pedro Henrique In\u00edcio: 13/06  Fim: 13/06 Renan Ara\u00fajo Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 13/06  Fim: 14/06 Renan Ara\u00fajo e Yasmim Rosa In\u00edcio: 14/06  Fim: 14/06 Alana Gabriele Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 16/06  Fim: 16/06 Pedro Henrique e Gustavo Alves In\u00edcio: 17/06  Fim: 17/06 Pedro Henrique Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 17/06  Fim: 18/06 Alana Gabriele e Pedro Henrique In\u00edcio: 19/06  Fim: 19/06 Marco Tulio Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/06  Fim: 21/06 Yasmim Rosa e Marco Tulio In\u00edcio: 22/06  Fim: 22/06 Pedro Henrique <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado_6","title":"Cronograma Executado","text":"<p><p>Tabela 16 - Cronograma planejado de atividades da etapa 7 </p></p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel In\u00edcio: 17/06  Fim: 18/06 Alana Gabriele e Marco Tulio In\u00edcio: 19/06  Fim: 19/06 Yasmim Rosa Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 15/06  Fim: 16/06 Gustavo Alves e Pedro Henrique In\u00edcio: 17/06  Fim: 17/06 Renan Ara\u00fajo Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade In\u00edcio: 15/06  Fim: 16/06 Renan Ara\u00fajo e Yasmim Rosa In\u00edcio: 17/06  Fim: 17/06 Alana Gabriele Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 17/06  Fim: 19/06 Pedro Henrique e Gustavo Alves In\u00edcio: 19/06  Fim: 19/06 Pedro Henrique Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 19/06  Fim: 19/06 Alana Gabriele e Pedro Henrique In\u00edcio: 19/06  Fim: 19/06 Marco Tulio Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/06  Fim: 21/06 Yasmim Rosa e Marco Tulio In\u00edcio: 22/06  Fim: 22/06 Pedro Henrique <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":"<p>Na tabela 17 est\u00e1 o cronograma planejado.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado_8","title":"Cronograma Planejado","text":"<p><p>Tabela 17 - Cronograma planejado de atividades da etapa 8 </p> Atividade Per\u00edodo para o desenvolvimento da atividade Respons\u00e1veis Per\u00edodo da revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. In\u00edcio: 19/06  Fim: 20/06 Pedro Henrique e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 21/06  Fim: 21/06 Yasmim Rosa Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da entrega 8 In\u00edcio: 20/06  Fim: 20/06 Alana Gabriele e Gustavo Alves In\u00edcio: 21/06  Fim: 21/06 Renan Ara\u00fajo Relato da verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 e ajustes nos artefatos In\u00edcio: 22/06  Fim: 22/06 Yasmim Rosa e Marco Tulio In\u00edcio: 23/06  Fim: 23/06 Gustavo Alves Inser\u00e7\u00e3o das atividades no Gitpages In\u00edcio: 23/06  Fim: 23/06 Renan Ara\u00fajo e Gustavo Alves In\u00edcio: 24/06  Fim: 24/06 Marco Tulio Gravar v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 24/06  Fim: 25/06 Pedro Henrique e Alana Gabriele In\u00edcio: 26/06  Fim: 26/06 Yasmim Rosa Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 27/06  Fim: 28/06 Yasmim Rosa e Renan Ara\u00fajo In\u00edcio: 30/06  Fim: 30/06 Alana Gabriele <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf Acesso em 25 de mar\u00e7o de 2024.  SALES, Andr\u00e9 Barros. Template de cronograma. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843633/mod_resource/content/2/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf Acesso em 27 de abril de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/03/2024 Cronograma geral e cronograma etapa 1 Yasmim Rosa Gustavo Alves 1.1 04/04/2024 Cronograma geral e cronograma etapas 2, 3, 4, 5, 6, 7 e 8 Yasmim Rosa Gustavo Alves 1.2 08/04/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o das datas do cronograma executado etapa 1 Yasmim Rosa Gustavo Alves 1.3 08/04/2024 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o 1 Yasmim Rosa 1.4 01/05/2024 Ajustes de acordo com feedback Yasmim Rosa 1.5 01/05/2024 Ajustes das novas data nos cronogramas Yasmim Rosa"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o das ferramentas pode influenciar consideravelmente o andamento e o resultado de um projeto. Escolher as ferramentas adequadas n\u00e3o apenas otimiza a efici\u00eancia da equipe, mas tamb\u00e9m pode determinar a facilidade de comunica\u00e7\u00e3o, a qualidade do trabalho e a capacidade de cumprir prazos. Uma escolha inadequada pode levar a obst\u00e1culos na colabora\u00e7\u00e3o, atrasos e at\u00e9 mesmo comprometer a entrega final.</p> <p>Segue abaixo na tabela 1 as ferramentas utilizadas no projeto:</p> <p><p>Tabela 1 - Ferramentas </p></p> Foto Nome Finalidade WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o em tempo real. Microsoft Teams Reuni\u00f5es semanais e grava\u00e7\u00e3o. Figma Prototipa\u00e7\u00e3o e design de interface. GitHub Controle de vers\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo. YouTube Hospedagem dos v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es. MkDocs Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Google Planilhas Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de planilhas. Google Docs Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o colaborativa de documentos. Google Forms Cria\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios de pesquisa. This Person Does Not Exist Imagens de rostos gerados por IA. Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo para cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o. Lucidchart Cria\u00e7\u00e3o de diagrmas Justinmind Cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade <p><p> Fonte: Alana Gabriele </p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Whatsapp. Dispon\u00edvel em: Link para Whatsapp. Acesso em 11 de abril de 2024.  Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: Link para Microsoft Teams. Acesso em 11 de abril de 2024.  Figma. Dispon\u00edvel em: Link para Figma. Acesso em 11 de abril de 2024.  Github. Dispon\u00edvel em: Link para Github. Acesso em 11 de abril de 2024.  Youtube. Dispon\u00edvel em: Link para Youtube. Acesso em 11 de abril de 2024.  Mkdocs. Dispon\u00edvel em: Link para Mkdocs. Acesso em 11 de abril de 2024.  Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: Link para Google Planilhas. Acesso em 11 de abril de 2024.  Google Docs. Dispon\u00edvel em: Link para Google Docs. Acesso em 11 de abril de 2024.  This Person Does Not Exist. Dispon\u00edvel em: Link para This Person Does Not Exist. Acesso em 11 de abril de 2024.  Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: Link para Visual Studio Code. Acesso em 11 de abril de 2024.  Lucidchart. Dispon\u00edvel em: Link para Lucidchart. Acesso em 11 de abril de 2024.  Justinmind. Dispon\u00edvel em: Link para Justinmind. Acesso em 19 de junho de 2024. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/04/2024 Inser\u00e7\u00e3o de ferramentas Alana Gabriele Renan Ara\u00fajo 1.1 04/04/2024 Adicionando mais ferramentas Yasmim Rosa 1.2 19/06/2024 Adicionando justinmind Alana Gabriele"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista que a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador \u00e9 voltada a projeto e com um time de 6 pessoas se faz necess\u00e1rio t\u00e9cnicas de organiza\u00e7\u00e3o e gerenciamento para o bom desenvolvimento do produto final foi ent\u00e3o escolhida uma metodologia para o prosseguimento do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#heatmaps","title":"Heatmaps","text":"<p>Foi elaborado um heatmap de disponibilidade (figura 1), onde cada membro da equipe informou seus hor\u00e1rios de disponibilidade ou falta dela assim foi poss\u00edvel obter um panorama sobre os melhores hor\u00e1rios para reuni\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o de atividades.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#horarios-para-reunioes","title":"Hor\u00e1rios para reuni\u00f5es","text":"<ul> <li> Sempre durante a noite, em especial nas segundas e quartas.</li> </ul> <p><p> Figura 1 - Heatmap de Disponibilidade </p> <p> Fonte: Gustavo Alves</p></p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#metodologia-scrum-adapatado-e-extreme-programming","title":"Metodologia: SCRUM Adapatado e Extreme programming","text":"<p>Por maior familiaridade dos membros da equipe e devido a caracter\u00edstica de invers\u00e3o do tri\u00e2ngulo de ferro encontrada em metodologias \u00e1geis onde o tempo se encontra como uma restri\u00e7\u00e3o importante e que \u00e9 coerente com o projeto a ser desenvolvido o SCRUM ent\u00e3o foi elegido como a metodologia a ser utilizada no projeto juntamente a algumas t\u00e9cnicas do XP (Extreme programming).</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#praticas-que-serao-utilizadas","title":"Pr\u00e1ticas que ser\u00e3o utilizadas:","text":"<ul> <li>Daily (SCRUM): Reuni\u00f5es r\u00e1pidas feitas pelo whatsapp para alinhamento do andamento das atividades.</li> <li>Retrospective (SCRUM): Reuni\u00f5es entre a equipe feita ao final de uma entrega para buscar pontos de melhoria.</li> <li>Review (SCRUM): Coleta dos feedbacks das apresenta\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o de refatora\u00e7\u00f5es e ajustes.</li> <li>Pair Programming (XP): T\u00e9cnica do XP, onde as tarefas s\u00e3o realizadas em pares e ser\u00e1 utilizada durante a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>GIFFONI, Nicolas. Quem \u00e9 Jeff Sutherland? Conhe\u00e7a o \u201cpai\u201d do Scrum e sua trajet\u00f3ria. Dispon\u00edvel em: https://www.ieepeducacao.com.br/jeff-sutherland/. Acesso em: 6 de Abril de 2024.  ENGELBRETH, Eneida Xavier. O Tri\u00e2ngulo \u00c1gil de Restri\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://fixeconsulting.com/2017/03/o-triangulo-agil-de-restricoes/. Acesso em: 6 de Abril de 2024.  SHARMA, Jatin. Pair Programming: Best Practices and Tools. Dispon\u00edvel em: https://dev.to/documatic/pair-programming-best-practices-and-tools-154j. Acesso em: 6 de Abril de 2024. AWS. O que \u00e9 Scrum. Dispon\u00edvel em: https://aws.amazon.com/pt/what-is/scrum/. Acesso em: 6 de Abril de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/04/2024 Metodologia e Heatmap Yasmim Rosa Gustavo Alves"},{"location":"planejamento/processo_design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Sendo o design um processo envolto de 3 atividades b\u00e1sicas (Lawson, 2006; Lowgren e Stolterman, 2007): </p> <ul> <li> <p>a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual: estudar e interpretar a situa\u00e7\u00e3o atual;</p> </li> <li> <p>a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o: planejar e executar uma interven\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o atual;</p> </li> <li> <p>a avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o: verificar o efeito da interven\u00e7\u00e3o, comparando a situa\u00e7\u00e3o analisada anteriormente com a nova situa\u00e7\u00e3o, atingida ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul> <p>Os processos de design ent\u00e3o, derivados dessas atividades b\u00e1sicas, prop\u00f5e maneiras de realizar essas atividades e definem artefatos produzidos (e consumidos) em cada etapa proposta.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#processos-de-design","title":"Processos de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo_design/#processo-de-design-simples","title":"Processo de Design Simples","text":"<p>O processo de design simples (figura 1) \u00e9 uma abordagem para criar solu\u00e7\u00f5es de design de forma eficiente e direta, concentrando-se nos princ\u00edpios fundamentais do design e na resolu\u00e7\u00e3o de problemas de maneira clara e concisa.</p> <p><p> Figura 1 - Processo de Design Simples </p> <p> Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p></p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#pontos-positivos","title":"Pontos positivos:","text":"<ul> <li> <p>Efici\u00eancia: Um processo simplificado pode reduzir o tempo necess\u00e1rio para completar um projeto, pois elimina etapas desnecess\u00e1rias ou complicadas.</p> </li> <li> <p>Custo reduzido: Menos etapas e recursos podem resultar em custos mais baixos para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#pontos-negativos","title":"Pontos negativos:","text":"<ul> <li> <p>Superficialidade: Um processo muito simples pode levar a uma an\u00e1lise superficial ou falta de considera\u00e7\u00e3o de aspectos importantes do design.</p> </li> <li> <p>Menor criatividade: A simplifica\u00e7\u00e3o excessiva pode restringir a criatividade da equipe, limitando as oportunidades de inova\u00e7\u00e3o e melhoria.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de Vida em Estrela","text":"<p>O modelo de Ciclo de Vida Estrela (figura 2) foi proposto em 1989 por Hartson e Hix, a partir de um trabalho emp\u00edrico que estes autores desenvolveram atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o de como  designers de interfaces trabalhava. O Modelo Estrela \u00e9 composto por seis atividades, a saber: an\u00e1lise de tarefas, especifica\u00e7\u00e3o de requisitos, projeto conceitual e formal, prototipa\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o</p> <p><p> Figura 2 - Ciclo de Vida em Estrela </p></p> <p> <p> Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p></p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#pontos-positivos_1","title":"Pontos positivos:","text":"<ul> <li> <p>Estrutura clara: O modelo em estrela fornece uma estrutura clara e bem definida para o desenvolvimento de software, dividindo o processo em fases distintas, como an\u00e1lise, design, implementa\u00e7\u00e3o e testes.</p> </li> <li> <p>Facilidade de treinamento da equipe: O modelo em estrela \u00e9 relativamente simples e f\u00e1cil de entender, o que pode facilitar o treinamento da equipe e a integra\u00e7\u00e3o de novos membros \u00e0 equipe de desenvolvimento.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#pontos-negativos_1","title":"Pontos negativos:","text":"<ul> <li> <p>Inadequado para projetos de grande escala ou complexidade: O modelo em estrela pode n\u00e3o ser adequado para projetos de grande escala ou complexidade, nos quais os requisitos s\u00e3o frequentemente vol\u00e1teis e o feedback do cliente \u00e9 essencial ao longo do processo de desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Rigidez: O modelo em estrela \u00e9 linear e sequencial, o que pode torn\u00e1-lo inflex\u00edvel para lidar com mudan\u00e7as de requisitos ou necessidades do cliente durante o desenvolvimento. Isso pode levar a atrasos significativos ou custos adicionais se mudan\u00e7as forem necess\u00e1rias ap\u00f3s o in\u00edcio da implementa\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<p>Trata a usabilidade como um processo interativo que envolve o usu\u00e1rio em suas fases e onde cada fase gera um artefato. Deve se notas que esse processo \u00e9 Centrado no Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#pontos-positivos_2","title":"Pontos positivos:","text":"<ul> <li> <p>Foco no usu\u00e1rio: A Engenharia de Usabilidade coloca o usu\u00e1rio no centro do processo de design, garantindo que os produtos atendam \u00e0s suas necessidades e expectativas.</p> </li> <li> <p>Melhoria cont\u00ednua: A abordagem de Nielsen enfatiza a import\u00e2ncia da itera\u00e7\u00e3o e melhoria cont\u00ednua, permitindo que os produtos evoluam para atender \u00e0s mudan\u00e7as nas necessidades e prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#pontos-negativos_2","title":"Pontos negativos:","text":"<ul> <li> <p>Complexidade e custo: Alguns dos m\u00e9todos de Engenharia de Usabilidade podem ser complexos e exigir recursos significativos, como tempo, pessoal e equipamento especializado, o que pode ser um obst\u00e1culo para algumas organiza\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Simplicidade excessiva e falta de descri\u00e7\u00e3o: A abordagem de Nielsen pode ser criticada por ser muito simplista, oferecendo diretrizes gerais sem detalhamento espec\u00edfico sobre sua aplica\u00e7\u00e3o em contextos variados. Isso pode deixar os designers sem orienta\u00e7\u00e3o clara sobre como implementar as diretrizes e lidar com situa\u00e7\u00f5es complexas</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<p>A Engenharia de Usabilidade de Mayhew (figura 3) traz uma abordagem que privilegia o papel do usu\u00e1rio na execu\u00e7\u00e3o de tarefas, no intuito de construir sistemas adaptados \u00e0s suas necessidades e objetivos. </p> <p><p> Figura 3 - Engenharia de Usabilidade de Mayhew  </p></p> <p></p> <p><p> Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p></p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#pontos-positivos_3","title":"Pontos positivos:","text":"<ul> <li> <p>Interatividade nas fases: O processo \u00e9 altamente iterativo, o que significa que permite revis\u00f5es e refinamentos cont\u00ednuos ao longo do desenvolvimento, garantindo que o produto final seja ajustado de acordo com as necessidades e feedback dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Aumento da Aceita\u00e7\u00e3o do Usu\u00e1rio: Sistemas que s\u00e3o projetados com base nos princ\u00edpios da Engenharia de Usabilidade t\u00eam uma maior probabilidade de serem aceitos pelos usu\u00e1rios, o que pode ajudar a promover a ado\u00e7\u00e3o e o uso cont\u00ednuo do sistema.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#pontos-negativos_3","title":"Pontos negativos:","text":"<ul> <li> <p>Processo mais complexo: Devido ao seu alto detalhamento e \u00eanfase na metodologia, a Engenharia de Usabilidade de Mayhew pode ser percebida como mais complexa, o que pode exigir mais tempo e esfor\u00e7o para compreender completamente o processo e suas nuances.</p> </li> <li> <p>Tempo e Recursos: A abordagem pode exigir um investimento significativo de tempo e recursos, especialmente em projetos onde os prazos s\u00e3o apertados ou os recursos s\u00e3o limitados. Isso pode tornar o processo menos adequado para projetos que demandam rapidez ou t\u00eam restri\u00e7\u00f5es financeiras.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo_design/#processo-de-design-definido-para-o-projeto","title":"Processo de design definido para o projeto","text":"<p>Foram discutido entre os membros e o processo de design definido pela equipe para ser usado no projeto foi o Ciclo de Vida de Mayehw, por ser um modelo mais completo e detalhado, o que reduz a subjetividade comum em modelos de processo de design mais simples e possibilitando designers menos experientes aplic\u00e1-los com \u00eaxito em projetos complexos.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/04/2024 Introdu\u00e7\u00e3o e processos de design Renan Ara\u00fajo Yasmim Rosa 1.2 04/04/2024 Ajuste em fontes e legendas Yasmim Rosa"},{"location":"planejamento/site_escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/site_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es de sites por cada membro da equipe e com a orienta\u00e7\u00e3o do professor Andr\u00e9, foi realizado uma discuss\u00e3o sobre qual site seria adequado para ser trabalhado no decorrer da disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<p>Ao decidir o site, foi considerado os seguintes aspectos:</p> <ul> <li> Site que n\u00e3o tenha sido escolhido por outra equipe nesse semestre e nos anteriores; </li> <li> Site de comunidade de software livre ou governamental; </li> <li> Site com pouca usabilidade e/ou baixa acessibilidade; </li> <li> Site com p\u00fablico de f\u00e1cil acesso. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#motivacao-de-escolha-entre-os-sites-avaliados","title":"Motiva\u00e7\u00e3o de escolha entre os sites avaliados","text":"<p>Com  base nos crit\u00e9rios para escolha, optamos por aquele que n\u00e3o foi escolhido por nenhuma equipe do semestre atual e nem dos anteriores e, principalmente, observando qual teria um p\u00fablico de f\u00e1cil acesso sendo escolhido ent\u00e3o um site de uma empresa de \u00f4nibus chamada Central Expresso com pouca usabilidade e sem indicativos de acessibilidade. O p\u00fablico em quest\u00e3o s\u00e3o pessoas em migra\u00e7\u00e3o pendular, realizada entre Luzi\u00e2nia-GO at\u00e9 cidades sat\u00e9lites do Distrito Federal.  Alguns pontos em rela\u00e7\u00e3o a acessibilidade e usablidade tamb\u00e9m foram considerados para a escolha, como:</p> <ul> <li> Navega\u00e7\u00e3o n\u00e3o intuitiva que dificulta a experi\u00eancia do usu\u00e1rio; </li> <li> Presen\u00e7a de \u00edcones que n\u00e3o cumprem fun\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, comprometendo a funcionalidade; </li> <li> Falta de recursos de acessibilidade para atender a todos os usu\u00e1rios; </li> <li> Aus\u00eancia de op\u00e7\u00f5es para personaliza\u00e7\u00e3o de tema, limitando a adaptabilidade; </li> <li> Processos de intera\u00e7\u00e3o complexos e pouco claros para o usu\u00e1rio. </li> </ul> <p>O site escolhido se encontra dispon\u00edvel neste link.</p> <p><p> Figura 1 - Usabilidade do site Central Expresso </p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Central Expresso. Dispon\u00edvel em: https://www.centralexpresso.com/.</p></p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#funcionalidades","title":"Funcionalidades","text":"<p>Para cada membro da equipe foi escolhida uma funcionalidade do site, sendo um site com poucas funcionalidades algumas foram criadas para desenvolvimento do projeto.</p> <ul> <li> Alana Gabriele: Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real.  </li> <li> Gustavo Alves: Compartilhamento de Trajetos. </li> <li> Marco Tulio: Hist\u00f3rico de passagens compradas. </li> <li> Pedro Henrique: Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto. </li> <li> Renan Ara\u00fajo: Acompanhar compra de passagem. </li> <li> Yasmim Rosa: Comprar passagem. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos do site escolhido e introdu\u00e7\u00e3o Marco Tulio Renan Ara\u00fajo 1.2 01/05/2024 Ajustes de acordo com feedback Yasmim Rosa Pedro Henrique 1.3 01/05/2024 Adicionando funcionalidades por membro da equipe Yasmim Rosa"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na disciplina, cada integrante do grupo ficou respons\u00e1vel por planejar, com o framework DECIDE, e avaliar um site escolhido individualmente. Assim foi poss\u00edvel que cada um obtivesse experi\u00eancia com os conceitos abordado na disciplina possibilitando uma compreens\u00e3o das caracter\u00edsticas, funcionalidades e experi\u00eancia do usu\u00e1rio de cada plataforma. Atrav\u00e9s dessas avalia\u00e7\u00f5es individuais, buscamos identificar pontos fortes, fracos e poss\u00edveis melhorias.  Essa atividade tamb\u00e9m proporcionou insumos para a escolha de um site para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de IHC em equipe. Na tabela 1 est\u00e3o cada site que cada membro avaliou.</p> <p><p>Tabela 1 - Sites avaliados por membros da equipe </p></p> <p> Nome Site Avaliado Alana Gabriele SIGAA Gustavo Alves REAPER Marco Tulio Embaixada Americana Pedro Henrique Central Expresso Renan Ara\u00fajo CEBRASPE Yasmim Rosa DF no Ponto <p></p> <p><p>Fonte: Gustavo Alves</p></p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sigaa","title":"SIGAA","text":"<p>O SIGAA (Sistema Integrado de Gest\u00e3o de Atividades Acad\u00eamicas) \u00e9 uma plataforma desenvolvida para gerenciar atividades acad\u00eamicas e administrativas. Utilizado por diversas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, o SIGAA oferece funcionalidades como matr\u00edcula em disciplinas, emiss\u00e3o de hist\u00f3rico escolar e gerenciamento de eventos acad\u00eamicos.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#reaper","title":"REAPER","text":"<p>\u201cREAPER \u00e9 um aplicativo completo de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1udio digital para computadores, oferecendo um conjunto completo de ferramentas de grava\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o, processamento, mixagem e masteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1udio multipista e MIDI.\u201d (Reaper, 2024)</p> <p><p> Figura 1 - Site REAPER</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: REAPER. Dispon\u00edvel em: https://www.reaper.fm/</p></p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fortes","title":"Pontos Fortes","text":"<ul> <li>A proposta \u00e9 interessante no quesito de centralizar diversas ferramentas.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fracos","title":"Pontos Fracos","text":"<ul> <li>Paleta de cores n\u00e3o agrad\u00e1vel e dificulta a leitura.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o bem destacadas e distribu\u00eddas na p\u00e1gina principal.</li> <li>Letras pequenas na p\u00e1gina principal dificultam a leitura.</li> <li>Navega\u00e7\u00e3o n\u00e3o intuitiva e confusa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<ul> <li>Melhorar a paleta de cores para tornar o site mais agrad\u00e1vel e facilitar a leitura.</li> <li>Reorganizar e destacar as informa\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina principal para melhorar a clareza e a organiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Aumentar o tamanho das letras na p\u00e1gina principal para melhorar a legibilidade.</li> <li>Aprimorar a navega\u00e7\u00e3o do site para torn\u00e1-la mais intuitiva e f\u00e1cil de usar.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#embaixada-americana","title":"Embaixada Americana","text":"<p>O site da Embaixada Americana oferece informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os consulares, vistos, rela\u00e7\u00f5es bilaterais entre os Estados Unidos e o pa\u00eds hospedeiro, eventos culturais e not\u00edcias atualizadas.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#central-expresso","title":"Central Expresso","text":"<p>O site Central Expresso \u00e9 uma plataforma especializada na venda de passagens de \u00f4nibus, oferecendo aos usu\u00e1rios a facilidade de consultar hor\u00e1rios, destinos e informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre suas linhas.</p> <p><p> Figura 2 - Site Central Expresso</p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Central Expresso. Dispon\u00edvel em: https://www.centralexpresso.com/</p></p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fortes_1","title":"Pontos Fortes","text":"<ul> <li>\u00c9 um site bem \"cru\" ent\u00e3o n\u00e3o tem muita complexidade.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fracos_1","title":"Pontos Fracos","text":"<ul> <li>N\u00e3o informa ao usu\u00e1rio o status do sistema.</li> <li>A informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o organizadas de maneira confusa.</li> <li>Falta a defini\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sugestoes-de-melhorias_1","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<ul> <li>Melhorar a acessibilidade com bot\u00f5es mais intuitivos;</li> <li>Personaliza\u00e7\u00e3o de tema;</li> <li>Recursos intuitivos para facilitar o uso do usu\u00e1rio;</li> <li>Constrate de cores;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#cebraspe","title":"CEBRASPE","text":"<p>O CEBRASPE (Centro Brasileiro de Pesquisa em Avalia\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o e de Promo\u00e7\u00e3o de Eventos) \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o l\u00edder na organiza\u00e7\u00e3o de concursos p\u00fablicos e processos seletivos no Brasil. Seu site fornece informa\u00e7\u00f5es sobre editais, resultados e servi\u00e7os relacionados, facilitando a participa\u00e7\u00e3o dos candidatos nos certames organizados pela institui\u00e7\u00e3o.</p> <p><p> Figura 3 - Site CEBRASPE </p></p> <p></p> <p><p> Fonte: CEBRASPE. Dispon\u00edvel em: https://www.cebraspe.org.br/</p></p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fortes_2","title":"Pontos Fortes","text":"<ul> <li>O site oferece uma ampla gama de informa\u00e7\u00f5es sobre concursos e processos, incluindo editais, calend\u00e1rios, gabaritos e resultados.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fracos_2","title":"Pontos Fracos","text":"<ul> <li>Dificuldade ao fazer autentica\u00e7\u00e3o na conta, muitas vezes quando vai logar o site cai e ou d\u00e1 sess\u00e3o expirada.</li> <li>Aus\u00eancia de acessibilidade.</li> <li>O design do site pode parecer um pouco antiquado e pode n\u00e3o oferecer uma experi\u00eancia visual atraente para os usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sugestoes-de-melhorias_2","title":"Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Investir em uma atualiza\u00e7\u00e3o do design do site para torn\u00e1-lo mais moderno e atrativo visualmente pode melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Incluir ferramentas de acessibilidade</li> <li>Revisar sua infraestrutura de autentica\u00e7\u00e3o para identificar poss\u00edveis falhas ou gargalos, o que \u00e9 not\u00e1vel sempre que algu\u00e9m tenta logar com sua conta no site.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#df-no-ponto","title":"DF no Ponto","text":"<p>O DFnoPonto \u00e9 um sistema de consulta de hor\u00e1rios e linhas de transporte p\u00fablico no Distrito Federal. Com ele, voc\u00ea pode verificar itiner\u00e1rios, visualizar trajetos e obter informa\u00e7\u00f5es sobre os pontos de parada. Al\u00e9m disso, o DFnoPonto tamb\u00e9m oferece a localiza\u00e7\u00e3o em tempo real dos \u00f4nibus via sinal de GPS. <p> Figura 4 - Site DF no Ponto </p></p> <p></p> <p><p> Fonte: DF no Ponto. Dispon\u00edvel em: https://dfnoponto.semob.df.gov.br/</p></p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fortes_3","title":"Pontos Fortes","text":"<ul> <li>Uma abordagem boa para centraliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre linhas de \u00f4nibus;</li> <li>\u00c9 f\u00e1cil para procurar por linhas de \u00f4nibus j\u00e1 conhecidas.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fracos_3","title":"Pontos Fracos","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui op\u00e7\u00f5es de acessibilidade;</li> <li>Uma procura por linhas de \u00f4nibus por parada \u00e9 mais complexa e demorada para quem disp\u00f5e de pouco tempo ou pouca experi\u00eancia com sistemas interativos;</li> <li>Funcionalidades que os usu\u00e1rios n\u00e3o entendem seu objetivo como: GeoMobi e ve\u00edculos.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sugestoes-de-melhorias_3","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<ul> <li>Inclus\u00e3o de op\u00e7\u00f5es de acessibilidade;</li> <li>Inser\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es ou exemplos nas funcionalidades j\u00e1 que abrange um p\u00fablico diverso.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#embaixada-e-consulados-dos-eua-no-brasil","title":"Embaixada e Consulados dos EUA no Brasil","text":"<p>Site destinado a turistas brasileiros que desejam emitir seu visto para visitar os Estados Unidos.</p> <p><p> Figura 5 - Site Embaixada e Consulados dos EUA no Brasil </p></p> <p></p> <p><p> Fonte: Embaixada e Consulados dos EUA no Brasil. Dispon\u00edvel em: https://br.usembassy.gov/pt/visas-pt/</p></p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fortes_4","title":"Pontos Fortes","text":"<ul> <li>Site com poucas etapas para o objetivo pretendido;</li> <li>Algumas p\u00e1ginas s\u00e3o bastante intuitivas.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#pontos-fracos_4","title":"Pontos Fracos","text":"<ul> <li>Site em ingl\u00eas sem a possibilidade de tradu\u00e7\u00e3o;</li> <li>A p\u00e1gina ocupa s\u00f3 metade da tela;</li> <li>Pouca usabilidade;</li> <li>Bot\u00f5es se localizam em lugares pouco intuitivos.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#sugestoes-de-melhorias_4","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<ul> <li>Ajuste Autom\u00b4atico da Interface ao Tamanho da Tela;</li> <li>Tradu\u00e7\u00e3o Completa e Revis\u00e3o Lingu\u00edstica;</li> <li>Aumento da Fonte e Contraste Apropriado;</li> <li>Localiza\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica dos Bot\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIGAA UnB. Dispon\u00edvel em: Link para SIGAA UnB. Acesso em 11 de abril de 2024.  REAPER. Dispon\u00edvel em: Link para REAPER. Acesso em 11 de abril de 2024.  Embaixada Americana. Dispon\u00edvel em: Link para Embaixada Americana. Acesso em 11 de abril de 2024.  Central Expresso. Dispon\u00edvel em: Link para Central Expresso. Acesso em 11 de abril de 2024.  CEBRASPE. Dispon\u00edvel em: Link para CEBRASPE. Acesso em 11 de abril de 2024.  DF no Ponto. Dispon\u00edvel em: Link para DF no Ponto. Acesso em 11 de abril de 2024."},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#bibliografia_1","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/04/2024 Sites avaliados Pedro Henrique Yasmim Rosa"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/","title":"GOMS","text":""},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para entender uma tarefa realizada pelo usu\u00e1rio, GOMS \u00e9 a sigla para Goals, Operators, Methods, and Selection rules. Barbosa e Silva (2010) define o GOMS como um m\u00e9todo para descrever uma tarefa e o conhecimento do usu\u00e1rio sobre como realiz\u00e1-la em termos de objetivos (goals), operadores (operators), m\u00e9todos (methods) e regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules).</p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#cmn-goms","title":"CMN-GOMS","text":"<p>O GOMS, como anteriormente citado, \u00e9 um m\u00e9todo para descrever uma tarefa e o conhecimento do usu\u00e1rio sobre como a realizar, o CNM-GOMS se refere a proposta original do GOMS, logo h\u00e1 uma hierarquia estrita de objetivos,os operadores s\u00e3o executados estritamente em ordem sequencial, e os m\u00e9todos s\u00e3o representados numa nota\u00e7\u00e3o semelhante a um pseudoc\u00f3digo, que inclui subm\u00e9todos e condicionais.  Cada palavra da sigla \u00e9 definida como:</p> <ul> <li>Objetivos (Goals):  Refere-se aos objetivos ou metas que o usu\u00e1rio deseja alcan\u00e7ar ao realizar a tarefa em quest\u00e3o. Esses objetivos podem incluir a conclus\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ou a obten\u00e7\u00e3o de determinada informa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Operadores (Operators):  Representa as a\u00e7\u00f5es cognitivas ou f\u00edsicas necess\u00e1rias para realizar a tarefa. Os operadores podem ser categorizados em diferentes tipos, como perceptuais, cognitivos ou motores. </li> <li>M\u00e9todos (Methods): Refere-se aos procedimentos ou estrat\u00e9gias utilizados para alcan\u00e7ar os objetivos da tarefa. Isso inclui a sequ\u00eancia de passos necess\u00e1ria para realizar a tarefa de maneira eficiente.</li> <li> Regras de sele\u00e7\u00e3o (Selection rules): S\u00e3o as diretrizes ou crit\u00e9rios que o usu\u00e1rio emprega para escolher entre diferentes m\u00e9todos ou operadores dispon\u00edveis para realizar a tarefa. Estas regras podem ser baseadas em efici\u00eancia, familiaridade ou outras considera\u00e7\u00f5es. </li> </ul>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#analise-de-tarefas-com-goms","title":"An\u00e1lise de Tarefas com GOMS","text":""},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#rastreamento-de-onibus-em-tempo-real","title":"Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real.","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de rastrear um \u00f4nibus.</p> <pre><code>GOAL 0: Acessar o site para rastreamento de \u00f4nibus\n    METHOD 0:\n        OP 0.1: Abrir o navegador.\n        OP 0.2: Digitar a URL do site de rastreamento.\n\nGOAL 1: Acessar a se\u00e7\u00e3o 'Minhas Passagens'\n    METHOD 1:\n        OP 1.1: Guiar o mouse para a op\u00e7\u00e3o 'Minhas Passagens' no menu.\n        OP 1.2: Clicar na aba.\n\nGOAL 2: Localizar e selecionar a passagem desejada\n    METHOD 2:\n        OP 2.1: Guiar o mouse para a passagem espec\u00edfica.\n        OP 2.2: Clicar na passagem para exibir detalhes.\n\nGOAL 3: Acessar a ferramenta de 'Rastreamento em Tempo Real'\n    METHOD 3:\n        OP 3.1: Guiar o mouse para a op\u00e7\u00e3o 'Rastreamento em Tempo Real' no menu.\n        OP 3.2: Clicar na op\u00e7\u00e3o.\n\nGOAL 4: Informar o n\u00famero da linha do \u00f4nibus e o hor\u00e1rio de chegada desejado\n    METHOD 4:\n        OP 4.1: Guiar o mouse para o campo de entrada: n\u00famero da linha do \u00f4nibus.\n        OP 4.2: Digitar o n\u00famero da linha.\n OP 4.3: Guiar o mouse para o campo de entrada: hor\u00e1rio de chegada desejado.\n        OP 4.4: Selecionar na listagem o hor\u00e1rio desejado.\n        OP 4.5: Clicar no bot\u00e3o 'Buscar'.\n\nGOAL 5: Verificar a localiza\u00e7\u00e3o atual do \u00f4nibus\n    METHOD 5:\n        OP 5.1: Observar a localiza\u00e7\u00e3o no mapa ou interface.\n\nGOAL 6: Ativar o recebimento de notifica\u00e7\u00f5es sobre o status do \u00f4nibus\n    METHOD 6:\n        OP 6.1: Guiar o mouse para a op\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es.\n        OP 6.2: Clicar na op\u00e7\u00e3o para ativar as notifica\u00e7\u00f5es.\n        OP 6.3: Guiar o mouse para o campo de entrada: n\u00famero de telefone.\n        OP 6.4: Digitar o n\u00famero de telefone.\n        OP 6.5: Clicar no bot\u00e3o \"Ativar\".\n        (Selection Rule: Notifica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis apenas se o usu\u00e1rio optar por atualiza\u00e7\u00f5es.)\n</code></pre> <p><p> Fonte: Alana Gabriele</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#compartilhamento-de-trajetos","title":"Compartilhamento de Trajetos.","text":"<pre><code>GOAL 0: Compartilhar trajeto\n    METHOD 0:\n        OP 0.1: Identificar o trajeto desejado.\n            METHOD 0.1:\n                OP 0.1.1: Utilizar o mouse para clicar e arrastar sobre a barra de rolagem para visualizar o mapa e encontrar o trajeto desejado.               \n        OP 0.2: Acessar a op\u00e7\u00e3o de compartilhamento.\n            METHOD 0.2:\n                OP 0.2.1: Clicar no \u00edcone de compartilhamento localizado na interface do site.\n        OP 0.3: Selecionar contatos.\n            METHOD 0.3:\n                OP 0.3.1: Utilizar o mouse para clicar sobre a lista de contatos dispon\u00edveis para selecionar os destinat\u00e1rios do compartilhamento.\n        OP 0.4: Enviar informa\u00e7\u00f5es.\n            METHOD 0.4:\n                OP 0.4.1: Clicar no bot\u00e3o \"Enviar\" para compartilhar as informa\u00e7\u00f5es do trajeto.\n\n</code></pre> <p><p> Fonte: Gustavo Alves</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#historico-de-passagens-compradas","title":"Hist\u00f3rico de passagens compradas.","text":"<pre><code>GOAL 0: Acessar o site Centra Expresso\n    METHOD 0:\n        OP 0.1: Abrir o navegador.\n        OP 0.2: Digitar a URL do site Centra Expresso.\n\nGOAL 1: Acessar a se\u00e7\u00e3o 'Hist\u00f3rico de Passagens'\n    METHOD 1:\n        OP 1.1: Guiar o mouse para o menu 'Hist\u00f3rico'.\n        OP 1.2: Clicar na aba.\n\nGOAL 2: Localizar e selecionar a passagem desejada\n    METHOD 2:\n        OP 2.1: Guiar o mouse para a passagem espec\u00edfica.\n        OP 2.2: Clicar na passagem para exibir detalhes.\n\nGOAL 3: Verificar o status da passagem\n    METHOD 3:\n        OP 3.1: Observar o status da passagem (confirmada, utilizada, cancelada) na tela de detalhes.\n\nGOAL 4: Obter um comprovante ou realizar a\u00e7\u00f5es adicionais\n    METHOD 4:\n        OP 4.1: Guiar o mouse para a op\u00e7\u00e3o de comprovantes.\n        OP 4.2: Clicar para baixar ou imprimir o comprovante.\n        OP 4.3: Guiar o mouse para a op\u00e7\u00e3o de alterar ou cancelar a passagem, se necess\u00e1rio.\n        OP 4.4: Clicar na op\u00e7\u00e3o desejada para realizar a a\u00e7\u00e3o.\n        (Selection Rule: A\u00e7\u00f5es adicionais dispon\u00edveis apenas para passagens ainda v\u00e1lidas.)\n\n</code></pre> <p><p> Fonte: Marco Tulio</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#acumulo-de-pontos-por-trajeto","title":"Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto.","text":"<pre><code>GOAL 0: Pesquisar por pontos \n    METHOD 0: Encontrar a se\u00e7\u00e3o de pontos\n        OP 0.1: Abrir o navegador.\n        OP 0.2: Digitar a URL do site do Central Expresso.\n        OP 0.3: Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de meus pontos.   \n\nGOAL 1: Verificar total de pontos\n    METHOD 1: Informar dados\n        OP 1.1: Inserir nome, CPF, data de nascimento e endere\u00e7o.\n        OP 1.2: Clicar no trajeto para exibir detalhes.\n        OP 1.3: Clicar nas ofertas e descontos dispon\u00edveis.\n\nGOAL 2: Transformar pontos em passagem\n    METHOD 2: Ir para total de pontos\n        OP 2.1: Clicar na quantidade de pontos totais.\n        OP 2.2: Informar quantidade de pontos a ser utilizados.\n        OP 2.3: Clicar em confirmar.\n\nGOAL 3: Verificar pontos por trajeto\n    METHOD 3: Escolher trajeto desejado\n        OP 3.1: Clicar no trajeto para exibir detalhes.\n</code></pre> <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#acompanhar-compra-de-passagem","title":"Acompanhar compra de passagem.","text":"<pre><code>GOAL 0: Acessar informa\u00e7\u00f5es da passagem de \u00f4nibus\n    METHOD 0:\n        OP 0.1: Abrir o aplicativo de e-mail no dispositivo.\n        OP 0.2: Localizar o e-mail de confirma\u00e7\u00e3o da Central Expresso na caixa de entrada.\n        OP 0.3: Clicar no e-mail para abrir e visualizar o conte\u00fado.\n        OP 0.4: Ler as informa\u00e7\u00f5es do e-mail para confirmar a reserva da passagem.\n\nGOAL 1: Visualizar detalhes da passagem no e-mail\n    METHOD 1:\n        OP 1.1: Clicar no e-mail da Central Expresso para abrir e visualizar o conte\u00fado.\n\nGOAL 2: Acessar informa\u00e7\u00f5es da passagem no site da Central Expresso\n    METHOD 2:\n        OP 2.1: Acessar o site da Central Expresso no navegador do dispositivo.\n        OP 2.2: Digitar o endere\u00e7o do site da Central Expresso na barra de endere\u00e7o do navegador.\n        OP 2.3: Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de \"Ingressos Comprados\" no site.\n        OP 2.4: Localizar e selecionar a reserva da passagem de \u00f4nibus para visualizar as informa\u00e7\u00f5es.\n\nGOAL 3: Verificar detalhes da passagem no e-ticket recebido por e-mail\n    METHOD 3:\n        OP 3.1: Abrir diretamente o e-ticket recebido por e-mail.\n        OP 3.2: Visualizar todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre a passagem no e-ticket.\n\nGOAL 4: Salvar ou imprimir o e-ticket, se necess\u00e1rio\n    METHOD 4:\n        OP 4.1: Salvar ou imprimir o e-ticket, se necess\u00e1rio.\n</code></pre> <p><p> Fonte: Renan Ara\u00fajo</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#comprar-passagem","title":"Comprar passagem.","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de comprar uma passagem de \u00f4nibus.</p> <pre><code>GOAL 0: Pesquisar hor\u00e1rios e disponibilidade de passagens\n    METHOD 0: Encontrar a se\u00e7\u00e3o de compra\n        OP 0.1: Abrir o navegador.\n        OP 0.2: Digitar a URL do site do Central Expresso.\n        OP 0.3: Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de compra.\n\nGOAL 1: Escolher linha\n    METHOD 0: Escolher local de destino\n        OP 0.1: Ir at\u00e9 a op\u00e7\u00e3o que tem o local de destino.\n        OP 0.2: Clicar no s\u00edmbolo de + (MAIS) at\u00e9 representar a quantidade desejada.\n        OP 0.3: Clicar no \u00edcone de carrinho.\n\nGOAL 2: Comprar passagem\n    METHOD 0: Ir ao carrinho de compras\n        OP 0.1: Mover o mouse at\u00e9 o \u00edcone de carrinho.\n        OP 0.2: Clicar no \u00edcone de carrinho.\n        OP 0.3: Ir at\u00e9 o final da p\u00e1gina\n        OP 0.4: Clicar em avan\u00e7ar.\n        OP 0.5: Inserir nome, CPF, data de nascimento e endere\u00e7o.\n        OP 0.6: Escolher forma de pagamento.\n        OP 0.7: Pagar.\n</code></pre> <p><p> Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_goms/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/05/2024 GOMS Yasmim Rosa Gustavo Alves"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/","title":"HTA","text":""},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para entender uma tarefa realizada pelo usu\u00e1rio, como ele a realiza e o por qu\u00ea, uma t\u00e9cnica para realizar a an\u00e1lise de tarefas \u00e9 chamada HTA (Hierarchical Task Analysis) que se baseia em psicologia funcional.  No HTA o foco \u00e9 primeiramente nos objetivos de alto n\u00edvel que por sua vez s\u00e3o decompostos em subobjetivos e assim por diante.</p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#hierarchical-task-analysis","title":"Hierarchical Task Analysis","text":"<p>Como anteriormente citado, o HTA se inicia em um objetivo e vai se decompondo em subojetivos com rela\u00e7\u00f5es entre si chamadas de plano. Um plano define os subobjetivos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um outro objetivo maior, e a ordem em que esses subobjetivos devem ser alcan\u00e7ados (Barbosa e Silva, 2010).  Quando um subjetivo se decomp\u00f5e at\u00e9 seu n\u00edvel mais b\u00e1sico, ele se converte em uma opera\u00e7\u00e3o que \u00e9 a unidade fundamental em HTA. Na Figura 24, est\u00e3o os elementos e rela\u00e7\u00f5es do HTA:</p> <p><p> Figura 23 - Elementos e rela\u00e7\u00f5es HTA </p></p> <p></p> <p><p> Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.   </p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#analise-de-tarefas-com-hta","title":"An\u00e1lise de Tarefas com HTA","text":""},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#rastreamento-de-onibus-em-tempo-real","title":"Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de rastrear um \u00f4nibus.</p> <p><p> Figura 24 - HTA Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Alana Gabriele</p></p> <p><p> Tabela 22 - HTA Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Rastrear \u00d4nibus 1. Ir para 'Minhas Passagens' input: Clique na se\u00e7\u00e3o 'Minhas Passagens'.  feedback: A se\u00e7\u00e3o de passagens \u00e9 carregada com todas as passagens compradas listadas.  plano: Garantir que a se\u00e7\u00e3o carregue rapidamente e mostre todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes.  1.1 Localizar passagem input: Sele\u00e7\u00e3o da passagem desejada.   plano: Assegurar que os detalhes \u00fateis da passagem sejam facilmente leg\u00edveis.  1.1.1 Verificar os dados da passagem feedback: Todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias s\u00e3o apresentadas. 2. Ir para 'Rastreamento em tempo real' input: Selecionar a op\u00e7\u00e3o no menu.  feedback: Tela de rastreamento \u00e9 exibida com op\u00e7\u00f5es para localizar os \u00f4nibus. 2.1 Informar o n\u00famero da linha e o hor\u00e1rio de chegada desejado input: Entrada do n\u00famero da linha e hor\u00e1rio.  feedback: Sistema busca e mostra o status atualizado do \u00f4nibus.  plano: Reduzir erros de entrada de dados.  recomenda\u00e7\u00e3o: Implementar valida\u00e7\u00e3o de dados no campo de entrada. 2.2 Verificar a localiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nibus input: Visualiza\u00e7\u00e3o no mapa.  feedback: Mapa mostra a localiza\u00e7\u00e3o atual do \u00f4nibus.  plano: Melhorar a precis\u00e3o do sistema de rastreamento.  2.2.1 Ativar o recebimento de notifica\u00e7\u00e3o input: Op\u00e7\u00e3o de ativar notifica\u00e7\u00f5es selecionada.  feedback: Usu\u00e1rio recebe confirma\u00e7\u00e3o de que as notifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o ativas.  plano: Garantir entrega de notifica\u00e7\u00f5es em tempo real.  recomenda\u00e7\u00e3o: Testar e assegurar a confiabilidade do sistema de notifica\u00e7\u00f5es. 2.2.2 Informar o n\u00famero de telefone input: Entrada do n\u00famero de telefone no formul\u00e1rio.  feedback: N\u00famero \u00e9 registrado para notifica\u00e7\u00f5es via SMS.  plano: Proteger a privacidade dos dados do usu\u00e1rio.  <p><p> Fonte: Alana Gabriele</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#compartilhamento-de-trajetos","title":"Compartilhamento de Trajetos","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de compartilhar o trajeto de sua passagem.</p> <p><p> Figura 25 - HTA compartilhar informa\u00e7\u00f5es sobre uma viagem. </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Gustavo Alves</p></p> <p><p> Tabela 23 - HTA compartilhar informa\u00e7\u00f5es sobre uma viagem. </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Compartilhamento de viagem input: Acesso ao site Central Expresso. feedback: Usu\u00e1rio deve identificar claramente as op\u00e7\u00f5es de compartilhamento. plano: Assegurar que a op\u00e7\u00e3o de compartilhamento seja vis\u00edvel e acess\u00edvel. 1. Compartilhar informa\u00e7\u00f5es sobre uma viagem input: Sele\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o de compartilhamento na p\u00e1gina de detalhes da viagem. feedback: Mostrar uma tela de compartilhamento simplificada. plano: Reduzir cliques desnecess\u00e1rios e simplificar a interface. 1.1 Identificar a viagem desejada input: Pesquisa e sele\u00e7\u00e3o da viagem. feedback: A viagem selecionada \u00e9 exibida com todos os detalhes relevantes. plano: Melhorar o sistema de busca para que os resultados sejam mais precisos e r\u00e1pidos. 1.2 Acessar a op\u00e7\u00e3o de compartilhamento input: Clique na op\u00e7\u00e3o 'Compartilhar' dispon\u00edvel nos detalhes da viagem. feedback: Deve haver uma clara confirma\u00e7\u00e3o visual de que a op\u00e7\u00e3o foi ativada. plano: Certificar-se de que o bot\u00e3o de compartilhamento \u00e9 facilmente identific\u00e1vel. 1.2.1 Selecionar os contatos para compartilhamento input: Selecionar contatos da lista ou inserir novos e-mails. feedback: Contatos devem ser facilmente adicion\u00e1veis e selecion\u00e1veis. plano: Integrar uma funcionalidade para sugerir contatos frequentes e permitir a inser\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de novos e-mails. 1.2.2 Informar nome e e-mail input: Inserir manualmente os dados de novos contatos. feedback: Os campos para entrada de dados devem ser claros e o formato exigido deve ser validado em tempo real. plano: Assegurar valida\u00e7\u00e3o e feedback imediato de erros de formata\u00e7\u00e3o. 1.2.1.1 Enviar as informa\u00e7\u00f5es da viagem input: Clicar no bot\u00e3o 'Enviar'. feedback: Confirma\u00e7\u00e3o de que as informa\u00e7\u00f5es foram compartilhadas. plano: Oferecer uma mensagem clara e direta de sucesso no compartilhamento. 2. Acompanhar compartilhamento input: Acesso a uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que permita ver o status do compartilhamento. feedback: Informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre quem visualizou o compartilhamento. plano: Desenvolver uma funcionalidade que permita ao usu\u00e1rio acompanhar quem j\u00e1 acessou as informa\u00e7\u00f5es compartilhadas. <p><p> Fonte: Gustavo Alves</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#historico-de-passagens-compradas","title":"Hist\u00f3rico de passagens compradas","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de ver seu historico de passagens.</p> <p><p> Figura 26 - HTA consultar historico de passagens </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Marco Tulio</p></p> <p><p> Tabela 24 - HTA Hist\u00f3rico de Passagens de \u00d4nibus Compradas </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Visualizar Hist\u00f3rico de Passagens 1. Navegar para a se\u00e7\u00e3o 'Hist\u00f3rico de Passagens' input: Clique na aba \"Hist\u00f3rico\" no menu.  feedback: A se\u00e7\u00e3o \u00e9 carregada com todas as passagens listadas.  plano: Garantir que a se\u00e7\u00e3o carregue rapidamente e mostre todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes.  1.1 Localizar passagem desejada input: Sele\u00e7\u00e3o da passagem na lista.  plano: Garantir que as informa\u00e7\u00f5es estejam ordenadas por data ou outra categoria \u00fatil.  1.1.1 Verificar os dados da passagem feedback: Todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias s\u00e3o apresentadas (data, origem, destino, status).  plano: Certificar que os dados estejam precisos e atualizados.  2. Conferir o status da passagem input: Visualizar o status da passagem na tela de detalhes.  feedback: O status da passagem \u00e9 claramente indicado (confirmada, utilizada, cancelada).  3. Realizar a\u00e7\u00f5es adicionais input: Escolha de op\u00e7\u00f5es adicionais, como baixar comprovante ou solicitar reembolso.  feedback: As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o processadas conforme a escolha do usu\u00e1rio.  plano: Certificar-se de que as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sejam claras e acess\u00edveis.  3.1 Baixar comprovante ou solicitar reembolso input: Clique na op\u00e7\u00e3o de comprovante ou reembolso.  feedback: O comprovante \u00e9 baixado ou o reembolso \u00e9 solicitado.  plano: Garantir que a funcionalidade seja intuitiva e r\u00e1pida.  <p><p> Fonte: Marco Tulio</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#acumulo-de-pontos-por-trajeto","title":"Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de acompanhar o total de pontos obtidos.</p> <p><p> Figura 27 - HTA consultar ac\u00famulo de pontos </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p></p> <p><p> Tabela 25 - HTA Hist\u00f3rico de pontos obtidos </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0.Visualizar Ac\u00famulo de Pontos 1 &gt; 2 Input: Ac\u00famulo de Pontos. 1. Navegar para a se\u00e7\u00e3o 'Ac\u00famulo de Pontos' Input: Clique na aba \"Meus Pontos\" no menu.  Feedback: A se\u00e7\u00e3o \u00e9 carregada com todos os pontos acumulados. 1.1 Informar dados pessoais 1 &gt; 2 Input: Dados pessoais.  Feedback: Valida\u00e7\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o dos dados inseridos. 1.1.2 Informar nome, CPF, data de nascimento e endere\u00e7o Input: Nome, CPF, data de nascimento e endere\u00e7o.  Feedback: Verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de erros nos dados. 1.2  Verificar total de pontos 1 &gt; 2 Input: S\u00e3o apresentados todos os pontos j\u00e1 obtidos. 1.2.1 Verificar ofertas e descontos Input: Sele\u00e7\u00e3o de ofertas e descontos. Feedback: A se\u00e7\u00e3o \u00e9 carregada com todas ofertas e descontos dispon\u00edveis. 1.2.1.1 Pegar cupom Feedback: Cupom selecionado. 1.2.2 Transformar pontos em passagem Input: Sele\u00e7\u00e3o da quantidade de pontos.   Feedback: Verifica\u00e7\u00e3o detalhada da troca dos pontos. 1.2.2.1 Confirmar a troca de pontos Feedback: Comprovante e detalhes da troca. 2. Informar quantidade de pontos por trajeto Input: Ir para aba de trajetos.  Feedback: Quantidade de pontos por trajeto \u00e9 apresentada. <p><p> Fonte: Pedro Henrique</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#acompanhar-compra-de-passagem","title":"Acompanhar compra de passagem","text":"<p><p> Figura 28 - HTA Acompanhar compra de passagem </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Renan Ara\u00fajo</p></p> <p><p> Tabela 26 - Acompanhar compra de passagem </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acompanhar passagem 1. Verificar informa\u00e7\u00f5es das passagens input: Clique na se\u00e7\u00e3o 'Ingressos Comprados'.  feedback: A se\u00e7\u00e3o ingressos aparece com os ingressos j\u00e1 comprados  plano: Garantir que a se\u00e7\u00e3o carregue rapidamente e mostre todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes.  2. Verificar confirma\u00e7\u00e3o input: Sele\u00e7\u00e3o da passagem desejada.   plano: Assegurar que os detalhes \u00fateis da passagem sejam facilmente leg\u00edveis.  2.1 Verificar a confirma\u00e7\u00e3o do ingresso no site feedback: Todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que o ingresso est\u00e1 confirmado 2.1.1 Salvar confirma\u00e7\u00e3o do ingresso input: Selecionar o ingresso  feedback: Tela aparece com o status de ingresso confirmado para viagem 2.2 Verificar a confirma\u00e7\u00e3o do ingresso no email feedback: Todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que o ingresso est\u00e1 confirmado  2.2.1 Recebimento do e-ticket digital input: No e-mail de confirma\u00e7\u00e3o do ingresso, descer a se\u00e7\u00e3o e selecionar o e-ticket feedback: Receber as informa\u00e7\u00f5es da passagem 2.2.1.1 Salvar o e-ticket no dispositivo input: Se\u00e7\u00e3o de \"Salvar no disposito\"  feedback: Usu\u00e1rio recebe o e-ticket armazenado no seu dispositvo pra visualizar as informa\u00e7\u00f5es a qualquer momento  <p><p> Fonte: Renan Ara\u00fajo</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#comprar-passagem","title":"Comprar passagem","text":"<p>Nessa tarefa o usu\u00e1rio tem o objetivo de comprar sua passagem de \u00f4nibus.</p> <p><p> Figura 29 - HTA Comprar passagem </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Yasmim Rosa</p></p> <p><p> Tabela 27 - Comprar passagem </p></p> Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Comprar passagem 1 &gt; 2 Input: Linha do \u00f4nibus.  Feedback: Apresenta\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es de passagens dispon\u00edveis e pre\u00e7os. 1. Selecionar linha 1 &gt; 2 Input: Linha desejada. 1.1 Informar a quantidade de passagens Input: Quantidade de passagens de determinada linha. 1.2 Adicionar ao carrinho Feedback: \u00cdcone do carrinho com um novo n\u00famero. 2. Informar dados pessoais 1 &gt; 2 Input: Dados pessoais.  Feedback: Valida\u00e7\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o dos dados inseridos. 2.1 Informar nome, CPF, data de nascimento e endere\u00e7o Input: Nome, CPF, data de nascimento e endere\u00e7o.  Feedback: Verifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de erros nos dados. 2.2 Escolher forma de pagamento 1/2 Input: Indicar forma de pagamento.  Feedback: Confirma\u00e7\u00e3o do pagamento. 2.2.1 Pagamento com cart\u00e3o Input: Inserir dados do cart\u00e3o.  Feedback: Passa para o processamento do pagamento. 2.2.1.1 Pagar Feedback: Comprovante de pagamento e detalhes da compra. 2.2.2 Pagamento com PIX Feedback: C\u00f3digo e QR CODE. 2.2.2.1 Pagar Feedback: Comprovante de pagamento e detalhes da compra. <p><p> Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas_hta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/05/2024 HTA Yasmim Rosa Gustavo Alves"},{"location":"requisitos/caracteristicas_gerais/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":""},{"location":"requisitos/caracteristicas_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A compreens\u00e3o aprofundada das funcionalidade e din\u00e2micas da plataforma permite uma perspectiva abrangente do seu funcionamento e nesse artefato ser\u00e3o destacadas as caracter\u00edsticas da plataforma, atividade essencial na an\u00e1lise de requisitos da Engenharia de Usabilidade de Mayhew, e suas limita\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas_gerais/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>O site da Central Expresso \u00e9 um sistema que permite que o usu\u00e1rio compre antecipadamente suas passagens e veja os hor\u00e1rios de suas linhas, suas funcionalidades s\u00e3o n\u00e3o somente simples mas apresentadas de maneira semelhante a sistemas mais antigos, pode ser acessado de qualquer dispositivo com acesso a internet mesmo em dispositivos m\u00f3veis embora n\u00e3o tenha um aspecto muito responsivo.  Em rela\u00e7\u00e3o as tecnologias utilizadas, n\u00e3o existe uma documenta\u00e7\u00e3o que aponta quais s\u00e3o usadas mas com a utiliza\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o \"inspecionar\" dispon\u00edvel nos navegadores de internet foi poss\u00edvel verificar o uso de HTML, CSS e Javascript, o que \u00e9 coerente ao aspecto simples do site, a hierarquia dos documentos que comp\u00f5em o site est\u00e3o na Figura 1.</p> <p><p> Figura 1 - Tecnologias utilizadas </p> <p> Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas_gerais/#limites","title":"Limites","text":"<ul> <li>Devido a n\u00e3o considerar o uso em diversos dispositivos (responsividade) limita a usabilidade do site.</li> <li>N\u00e3o inclui todo o p\u00fablico ao n\u00e3o oferecer recursos de acessibilidade.</li> <li>O usu\u00e1rio n\u00e3o pode buscar especificamente uma linha, deve buscar na imagem a linha que deseja ver o hor\u00e1rio.</li> <li>O uso de imagens para visualizar as linhas diminui a usabilidade do site.</li> <li>H\u00e1 \u00edcones para redes sociais da empresa que n\u00e3o funcionam.</li> <li>O site devia dar maior \u00eanfase na possibilidade de comprar passagens, mas foca no car\u00e1ter informativo</li> </ul>"},{"location":"requisitos/caracteristicas_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 11/05/2024 Caracter\u00edsticas da Plataforma Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo"},{"location":"requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Rosson e Carroll (2002), cen\u00e1rio \u00e9 basicamente uma hist\u00f3ria sobre pessoas realizando uma atividade e podem ser utilizados em diversas etapas do processo com diferentes objetivos, como: capturar requisitos, auxiliar no entendimento da atividade, levantar quest\u00f5es sobre a introdu\u00e7\u00e3o de uma tecnologia, entre outros. </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica que orientou a cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios foi o questionamento sistem\u00e1tico, em que s\u00e3o realizadas repentinamente as preposi\u00e7\u00f5es do conjunto de perguntas na Tabela 21. </p> <p><p> Tabela 21 - Questionamento sistem\u00e1tico </p></p> Quest\u00e3o Conte\u00fado das respostas Quest\u00f5es Explorat\u00f3rias Por que\u2026? Condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade; Consequ\u00eancias da atividade; Estados e eventos anteriores ou posteriores \u00e0 atividade. Como\u2026? Detalhes sobre a sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em uma atividade; Pode revelar tamb\u00e9m objetos que n\u00e3o constavam do cen\u00e1rio original O que \u00e9\u2026? Objetos e seus atributos, organizados em uma hierarquia ou outro modelo de dados. Quest\u00f5es de Verifica\u00e7\u00e3o (X) pode ser feito da maneira (Y)? Respostas sim ou n\u00e3o. (X) faz parte de (Y)? Servem para avaliar se uma a\u00e7\u00e3o ou atributo est\u00e1 bem definido e localizado no n\u00edvel certo da hierarquia. <p><p> Fonte: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  </p></p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"requisitos/cenarios/#comprar-passagem","title":"Comprar passagem","text":"<p>Pedro, uma pessoa que busca facilitar seu dia a dia com a tecnologia, prefere concentrar seus gastos com compras online seja de roupas, acess\u00f3rios e o que seja que possa ser realizado de forma remota ele acredita que isso o ajude a controlar seus gastos e gerenci\u00e1-los. Como frequentemente usa os \u00f4nibus da Central Expresso para se locomover de Luzi\u00e2nia para o Distrito Federal por conta da gradua\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o para simplificar o dia a dia prefere comprar sua passagem online fazendo com que seu embarque di\u00e1rio seja mais r\u00e1pido. Assim entra no site do Central Expresso aos fins de semana para comprar as passagens que ir\u00e1 utilizar durante a semana, navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de compra de passagem, coloca o equivalente a duas passagens para cada dia, adiciona seus dados como nome, endere\u00e7o e elege sua forma de pagamento. Desta forma se sente tranquilo ao saber que garantiu suas passagens da semana de maneira r\u00e1pida e eficiente.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#historico-de-passagens-compradas","title":"Hist\u00f3rico de passagens compradas","text":"<p>Pedro valoriza a praticidade e efici\u00eancia que a tecnologia oferece para organizar sua rotina. Ele acredita que centralizar suas compras online ajuda no controle e gerenciamento de seus gastos. Usu\u00e1rio frequente da companhia Central Expresso, Pedro vai regularmente de Luzi\u00e2nia a Bras\u00edlia para estudar. Para otimizar seu tempo e evitar filas, ele prefere comprar suas passagens online.  No in\u00edcio de cada semana, Pedro acessa o site da Central Expresso, seleciona a se\u00e7\u00e3o de compra de passagens para todos os trajetos que far\u00e1 nos pr\u00f3ximos dias. Ele insere suas informa\u00e7\u00f5es pessoais e escolhe o m\u00e9todo de pagamento. A compra antecipada garante que ele embarque de maneira r\u00e1pida e tranquila, sabendo que seus trajetos est\u00e3o confirmados. Com a fun\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rico de passagens compradas, Pedro mant\u00e9m um registro de todas as passagens adquiridas anteriormente, o que facilita a organiza\u00e7\u00e3o ao fim do m\u00eas e lhe d\u00e1 a capacidade de revisar e gerenciar suas passagens. Desse modo, ele se sente mais tranquilo e eficiente, sabendo que seus trajetos est\u00e3o bem planejados e organizados, garantindo idas e voltas de Bras\u00edlia de maneira \u00e1gil e sem complica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#acompanhar-pedido-de-compra-de-passagem","title":"Acompanhar pedido de compra de passagem","text":"<p>Lucas, um estudante universit\u00e1rio de 23 anos, reside em Luzi\u00e2nia e est\u00e1 prestes a iniciar seu semestre na faculdade. Ele se prepara para sua rotina di\u00e1ria, que envolve o uso frequente de tecnologia para v\u00e1rias tarefas. Hoje, Lucas j\u00e1 tem uma passagem de \u00f4nibus para visitar sua fam\u00edlia durante o fim de semana, usando o aplicativo Central Expresso. Ap\u00f3s escolher o hor\u00e1rio de partida que melhor se adequa \u00e0 sua agenda, Lucas revisa cuidadosamente as informa\u00e7\u00f5es do trajeto no site Central Expresso. Ele confere a data, hor\u00e1rio e destino para garantir que tudo esteja correto, ele recebe imediatamente a confirma\u00e7\u00e3o da sua passagem em seu e-mail. Al\u00e9m da confirma\u00e7\u00e3o, Lucas recebe um e-ticket em formato digital, contendo todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre seu trajeto, como n\u00famero do \u00f4nibus, hor\u00e1rios de partida e paradas por onde a linha passa para embarque.  Com todos esses acompanhamentos e detalhes adicionais, Lucas tem a tranquilidade de que seu trajeto ser\u00e1 tranquilo e satisfat\u00f3rio, desde o momento da compra da passagem at\u00e9 o desembarque em seu destino final.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#rastreamento-de-onibus-em-tempo-real","title":"Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real","text":"<p>Mariana, uma designer gr\u00e1fica de 29 anos residente em Luzi\u00e2nia, j\u00e1 possui uma passagem comprada para Bras\u00edlia, onde tem uma reuni\u00e3o importante de trabalho. No dia da reuni\u00e3o, ela acessa o site Central Expresso para conferir os detalhes da sua passagem, como poss\u00edveis hor\u00e1rios de partida e o n\u00famero da linha do \u00f4nibus, atrav\u00e9s da se\u00e7\u00e3o \u201cMinhas Passagens\u201d. Sabendo que seu tempo \u00e9 precioso, Mariana utiliza o recurso de rastreamento de \u00f4nibus em tempo real dispon\u00edvel no site para verificar a localiza\u00e7\u00e3o exata do \u00f4nibus e planejar seu deslocamento at\u00e9 o terminal de maneira eficiente. Ela tamb\u00e9m opta por receber notifica\u00e7\u00f5es em tempo real, garantindo que estar\u00e1 sempre informada sobre qualquer atualiza\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o na programa\u00e7\u00e3o do \u00f4nibus, permitindo que ela ajuste seus planos conforme necess\u00e1rio para chegar a tempo para sua reuni\u00e3o. Este uso eficaz da tecnologia ajuda Mariana a maximizar sua produtividade e a gerenciar seu tempo de forma \u00f3tima.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#acumulo-de-pontos-por-trajetos","title":"Acumulo de pontos por trajetos","text":"<p>Rafael, um pequeno empres\u00e1rio de 31 anos, reside em Luzi\u00e2nia e aderiu ao programa de ac\u00famulo de pontos da Central Expresso, ele percebe os benef\u00edcios imediatos, como descontos em passagens futuras e descontos em algumas lojas parceiras. Ao acessar o site, ele facilmente encontra a aba dedicada ao programa de fidelidade \"Acumule Pontos\" no menu principal. Ao clicar na aba, ele \u00e9 direcionado para uma p\u00e1gina onde pode inserir seus dados pessoais para se inscrever no programa. Ap\u00f3s preencher as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, ele \u00e9 imediatamente informado sobre a quantidade de pontos que receber\u00e1 em sua passagem. Motivado pelos ganhos concretos e pela sensa\u00e7\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o como cliente, Rafael se sente incentivado a se manter como um cliente mais fiel da empresa, usando as linhas da Central Expresso com mais frequ\u00eancia e focando seus neg\u00f3cios na capital. </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#compartilhamento-de-trajetos","title":"Compartilhamento de trajetos","text":"<p>Lucas, um estudante universit\u00e1rio din\u00e2mico e independente de 23 anos, acorda em sua casa em Luzi\u00e2nia, e decide visitar seus pais. Ele pega seu notebook e acessa o site do Central Expresso para comprar sua passagem para visitar sua fam\u00edlia em Bras\u00edlia-DF. Ao abrir o navegador, Lucas digita o endere\u00e7o do site do Central Expresso e \u00e9 direcionado para a p\u00e1gina inicial. Ele navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de \"Minhas Passagens\" e seleciona o trajeto que deseja compartilhar. Lucas encontra facilmente a op\u00e7\u00e3o de compartilhamento, localizada abaixo dos detalhes da viagem, e clica nela para iniciar o processo.Uma nova janela se abre, exibindo uma lista de contatos de Lucas e a op\u00e7\u00e3o de inserir manualmente endere\u00e7os de e-mail. Ele percorre sua lista de contatos e seleciona sua fam\u00edlia e alguns amigos pr\u00f3ximos que ele gostaria de informar sobre sua viagem.Ap\u00f3s selecionar os contatos desejados, Lucas clica no bot\u00e3o \"Enviar\" e uma confirma\u00e7\u00e3o aparece na tela, indicando que as informa\u00e7\u00f5es foram enviadas com sucesso.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/05/2024 Cen\u00e1rios Yasmim Rosa"},{"location":"requisitos/etica/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"requisitos/etica/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os c\u00f3digos de \u00e9ticas s\u00e3o essenciais para regulamentar o exerc\u00edcios de diversas profiss\u00f5es, o que ocorre tamb\u00e9m na \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o onde h\u00e1 esse cuidado em pesquisas e interven\u00e7\u00f5es orientadas por associa\u00e7\u00f5es como a ACM (Association for Computing Machinery) e a IEEE (Instituto de Engenheiros Eletricistas e Eletr\u00f4nicos), podemos destacar alguns cuidados \u00e9ticos indicados:</p> <ul> <li>Evitar danos ou consequ\u00eancias negativas aos outros; respeitar privacidade dos outros; e honrar a confidencialidade de informa\u00e7\u00f5es a que tivermos acesso.</li> <li>Evitar prejudicar ou causar dano a outras pessoas, seus bens, reputa\u00e7\u00e3o ou emprego.</li> </ul> <p>No Brasil, a pesquisa cient\u00edficas com pessoas \u00e9 regulamentada pela Resolu\u00e7\u00e3o No 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade onde podem ser destacados os seguintes princ\u00edpios (p.2) definidos por Barbosa e Silva (2010):</p> <ul> <li> Princ\u00edpio da Autonomia: <p>Envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o a grupos vulner\u00e1veis e aos legalmente incapazes, tais como: menores de idade, alunos ou subordinados. Nesse sentido, a pesquisa envolvendo seres humanos dever\u00e1 sempre trat\u00e1-los com dignidade, respeit\u00e1-los em sua autonomia e defend\u00ea-los em sua vulnerabilidade.</p> </li> <li> Princ\u00edpio da Benefic\u00eancia: <p>Envolve a pondera\u00e7\u00e3o entre riscos e benef\u00edcios, tanto atuais como potenciais, individuais ou coletivos, comprometendo-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos. Os danos podem ocorrer na dimens\u00e3o f\u00edsica, ps\u00edquica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual do ser humano, em qualquer fase da pesquisa ou depois dela.</p> </li> <li> Princ\u00edpio da N\u00e3o Malefic\u00eancia: <p>Envolve a garantia de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, tanto os imediatos quanto os tardios.</p> </li> <li> Princ\u00edpio da Justi\u00e7a e Equidade: <p>Relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, com vantagens significativas para os participantes da pesquisa e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para os participantes vulner\u00e1veis, o que garante a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, n\u00e3o perdendo o sentido de sua destina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-humanit\u00e1ria.</p> </li> </ul> <p>Com base nesses princ\u00edpios e na Resolu\u00e7\u00e3o 510/2016 que regulamenta a pesquisa em Ci\u00eancias Humanas e Sociais, as diretrizes sugeridas por Barbosa e Silva (2010) s\u00e3o:</p> <ul> <li>             O pesquisador deve explicar os objetivos da pesquisa aos participantes e detalhar claramente a sua participa\u00e7\u00e3o esperada.         </li> <li>             Durante a coleta de dados, deve ser informado aos participantes sobre o que ocorrer\u00e1, o tempo aproximado, os tipos de dados coletados e como ser\u00e3o analisados.         </li> <li>             Qualquer d\u00favida dos participantes deve ser esclarecida prontamente pelo avaliador.         </li> <li>             Os participantes devem ter garantida a confidencialidade e privacidade dos dados brutos coletados, compartilhados apenas com os pesquisadores ap\u00f3s consentimento.         </li> <li>             Ao divulgar os resultados, garantir o anonimato dos participantes e preservar suas imagens e informa\u00e7\u00f5es.         </li> <li>             Utilizar nomes fict\u00edcios ou c\u00f3digos para identificar os participantes nos resultados da pesquisa.         </li> <li>             Obter permiss\u00e3o antes de gravar voz ou imagem de qualquer pessoa, informando os participantes sobre os tipos de grava\u00e7\u00f5es a serem realizadas.         </li> <li>             A participa\u00e7\u00e3o deve ocorrer apenas com o consentimento livre e esclarecido dos participantes, com comunica\u00e7\u00e3o clara dos objetivos, procedimentos, riscos e direitos.         </li> <li>             Garantir o conforto dos participantes f\u00edsica e psicologicamente, oferecendo instala\u00e7\u00f5es adequadas e tratando-os com respeito.         </li> <li>             O participante tem o direito de recusar ou retirar seu consentimento em qualquer fase da pesquisa, sem penaliza\u00e7\u00f5es.         </li> <li>             Interromper a pesquisa se o participante estiver passando por desconforto f\u00edsico, emocional ou ps\u00edquico.         </li> </ul>"},{"location":"requisitos/etica/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido-tcle","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)","text":"<p>O termo de consentimento, como citado anteriormente, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa com seres humanos para garantir seus direitos, concientizar a cerca deles e tranquilizar sobre a utiliza\u00e7\u00e3o os dados do participante. Foi ent\u00e3o elaborado um termo que ser\u00e1 utilizado com os participantes da pesquisa deste projeto.</p> <p><p> Figura 11 - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Alana Gabriele e Pedro Henrique. Dispon\u00edvel em: Google Docs.</p></p>"},{"location":"requisitos/etica/#como-sera-utilizado","title":"Como ser\u00e1 utilizado?","text":"<p>O termo de consentimento livre e esclarecido (TCLE) elaborado ser\u00e1 utilizado em cada avalia\u00e7\u00e3o realizada para estabelecer confian\u00e7a e transpar\u00eancia entre o participante e avaliador.</p>"},{"location":"requisitos/etica/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p> <p>Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 08 de mar\u00e7o de 2023.</p>"},{"location":"requisitos/etica/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/04/2024 Aspectos \u00e9ticos Alana Gabriele Pedro Henrique Yasmim Rosa"},{"location":"requisitos/guia_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"requisitos/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Barbosa e Silva (2011, p.282)^1^ descrevem o guia de estilo como um documento essencial que registra as decis\u00f5es de design significativas para assegurar que estas sejam preservadas e efetivamente implementadas no produto final. Serve tamb\u00e9m como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o chave para os stakeholders e membros da equipe, permitindo que as decis\u00f5es sejam facilmente acessadas e discutidas, o que \u00e9 crucial para futuras modifica\u00e7\u00f5es ou atualiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>A cria\u00e7\u00e3o de um guia de estilo eficaz \u00e9 vital para direcionar o desenvolvimento de interfaces que satisfa\u00e7am as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, mantendo a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em toda a plataforma. Durante a elabora\u00e7\u00e3o deste guia, foram utilizados os recursos das Metas de Usabilidade e dos Princ\u00edpios Gerais, que abordam como melhorar o site por meio do guia de estilo.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do Guia de Estilo","text":"<p>Este guia de estilo \u00e9 projetado para fornecer diretrizes e pr\u00e1ticas recomendadas para a concep\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio que sejam eficazes e f\u00e1ceis de usar em Interac\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Neste guia, exploraremos os seguintes aspectos:</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de Interface","text":"<ul> <li>Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid: Organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na tela para facilitar a intera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Janelas: Uso e gest\u00e3o de janelas dentro da interface.</li> <li>Tipografia: Escolha de fontes e estilos de texto para melhorar a legibilidade.</li> <li>Cores: Sele\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o de cores para aumentar a clareza e a est\u00e9tica.</li> <li>S\u00edmbolos: Uso de \u00edcones e s\u00edmbolos para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e eficaz.</li> <li>Widgets: Implementa\u00e7\u00e3o de elementos interativos como bot\u00f5es e caixas de sele\u00e7\u00e3o.</li> <li>Logo e design de telas: Incorpora\u00e7\u00e3o de identidade visual e layout das telas.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#elementos-de-interacao","title":"Elementos de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Estilos de intera\u00e7\u00e3o: Diferentes m\u00e9todos para permitir a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de um estilo: Crit\u00e9rios para escolher o estilo de intera\u00e7\u00e3o mais adequado.</li> <li>Aceleradores (teclas de atalho): Implementa\u00e7\u00e3o de atalhos de teclado para acelerar a intera\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#elementos-de-acao","title":"Elementos de A\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Preenchimento de campos: Estrat\u00e9gias para a entrada de dados pelos usu\u00e1rios.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o: M\u00e9todos para selecionar e ativar comandos ou op\u00e7\u00f5es dentro da interface.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do Guia de Estilo","text":"<p>O guia est\u00e1 organizado em se\u00e7\u00f5es que cobrem os principais elementos de interface e considera\u00e7\u00f5es de design, incluindo layout, tipografia, cores, simbolismo, visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, elementos de intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o, e vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#publico-alvo","title":"P\u00fablico-alvo","text":"<p>Desenvolvido para atender \u00e0s necessidades dos alunos da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e dos profissionais de design e desenvolvimento do Bilheteria Digital, este guia de estilo oferece um conjunto de diretrizes e melhores pr\u00e1ticas. Detalhadas nas Metas de Usabilidade e nos Princ\u00edpios Gerais, essas orienta\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais para que todos os atores envolvidos possam fazer escolhas de design bem fundamentadas.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como utilizar o Guia","text":"<p>O guia deve ser utilizado durante a produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do site. Ele deve ser consultado sempre que houver d\u00favidas sobre decis\u00f5es de design ou quando novas funcionalidades forem implementadas.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#como-mante-lo","title":"Como mant\u00ea-lo","text":"<p>Preservar a consist\u00eancia visual e funcional em todo o sistema do Central Expresso \u00e9 essencial, exigindo atualiza\u00e7\u00f5es regulares no manual de estilo sempre que ocorrerem mudan\u00e7as no projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador por parte de alunos, designers e desenvolvedores. Tal pr\u00e1tica assegura a adequa\u00e7\u00e3o de todas as modifica\u00e7\u00f5es \u00e0s normas definidas no guia, o que aprimora substancialmente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e reduz poss\u00edveis dificuldades de usabilidade e acessibilidade.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#resultados-da-analise","title":"Resultados da An\u00e1lise","text":"<p>O ambiente de trabalho dos usu\u00e1rios do site Central Expresso \u00e9 predominantemente digital, acessando o site por meio de desktops, laptops, tablets e smartphones. Os usu\u00e1rios buscam informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os de transporte, hor\u00e1rios, tarifas, e reservas de passagens.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#elementos-de-interface_1","title":"Elementos de Interface","text":"<p>Os elementos de interface s\u00e3o apresentados na figura 1. <p> Figura 1 - Figma </p></p> <p><p> Fonte: Alana Gabriele e Marco T\u00falio.</p></p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#elementos-de-interacao_1","title":"Elementos de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Estilos de intera\u00e7\u00e3o:</p> <p>Navega\u00e7\u00e3o: menu de navega\u00e7\u00e3o no topo da p\u00e1gina, \u00edcone de carrinho de compras, bot\u00f5es para selecionar o per\u00edodo da vizualiza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios, voltar para p\u00e1gina anterior, esvaziar o carrinho e avan\u00e7ar.</p> <p>Sele\u00e7\u00e3o de um estilo:</p> <p>Hiperlinks: Links em texto sublinhado, mudando de cor ao passar o mouse (hover).</p> <p>Aceleradores (teclas de atalho):</p> <p>N\u00e3o foram encontradas teclas de atalho.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#elementos-de-acao_1","title":"Elementos de a\u00e7\u00e3o","text":"<p>Preenchimento de campos:</p> <ul> <li>Campo de texto para informar a quantidade de passagens que deseja adicionar no carrinho;</li> <li>Dados do cliente e endere\u00e7o de entrega para a compra da passagem.</li> </ul> <p>Sele\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Sele\u00e7\u00e3o do menu;</li> <li>Item \"Hor\u00e1rios\" do menu apresenta 3 op\u00e7\u00f5es (Semanal, S\u00e1bado e Domingo) para escolha.</li> </ul> <p>Ativa\u00e7\u00e3o:</p> <p>Apresenta bot\u00f5es, \u00edcones e links. No site encontramos elementos como \u00edcone de compra, hyperlinks, bot\u00e3o de voltar e esvaziar carrinho.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#vocabulario-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es","text":"<p>Terminologia:</p> <p>Utiliza terminologia consistente em todo o site e comuns para f\u00e1cil entendimento.</p> <p>Tipos de tela:</p> <p>Apesar das telas n\u00e3o serem minimalista, elas seguem o mesmo padr\u00e3o.</p> <p>Sequ\u00eancias de di\u00e1logos:</p> <p>Mensagens de confirma\u00e7\u00e3o em pop-ups, com bot\u00f5es de a\u00e7\u00e3o claros (\"Sim\", \"N\u00e3o\"), utilizado para a\u00e7\u00e3o de evaziar o carrinho, bot\u00e3o de avan\u00e7ar indicando a sequ\u00eancia do formul\u00e1rio de comprar de passagens.</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. (2023). P\u00fablico-Alvo do Guia de Estilo. Recuperado de https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo</p>"},{"location":"requisitos/guia_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/05/2024 Guia de Estilo Alana Gabriele Marco T\u00falio Renan Ara\u00fajo"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade durante o projeto ajuda a solucionar preocupa\u00e7\u00f5es como a produtividade do usu\u00e1rio durante a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema e motiva\u00e7\u00e3o desse usu\u00e1rio para um aprendizado eficaz.  As metas de usabilidade s\u00e3o: Efic\u00e1cia, Efici\u00eancia, Seguran\u00e7a, Utilidade, Aprendizagem e Memoriza\u00e7\u00e3o. Cada uma destas metas desempenha um papel essencial na busca por sistemas que sejam intuitivos, eficazes e agrad\u00e1veis para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Neste projeto, adotaremos uma abordagem detalhada na an\u00e1lise de todas as metas de usabilidade, visando obter uma compreens\u00e3o completa da efic\u00e1cia do sistema e identificar quais delas apresentam defici\u00eancias na implementa\u00e7\u00e3o, demandando prioridade para melhorias no projeto.  Para avaliar a usabilidade, empregaremos simula\u00e7\u00f5es do comportamento esperado dos usu\u00e1rios, considerando as caracter\u00edsticas definidas no perfil do usu\u00e1rio, em diversas situa\u00e7\u00f5es de uso. Essas simula\u00e7\u00f5es nos permitir\u00e3o examinar como cada uma das metas est\u00e1 sendo integrada ao sistema e como o sistema responde \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios em diferentes cen\u00e1rios.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<p>A efic\u00e1cia de um sistema est\u00e1 relacionada com a capacidade de os usu\u00e1rios interagirem com o sistema para alcan\u00e7ar seus objetivos com sucesso.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#no-sistema","title":"No sistema","text":"<p>Nas funcionalidades dispon\u00edveis, a efic\u00e1cia para a conclus\u00e3o do objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem atendida e o \u00fanico aspecto que pode causar algum inc\u00f4modo \u00e9 a quest\u00e3o de precisar enviar o comprovante por e-mail porque descentraliza a opera\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o \u00e9 um impedimento para a conclus\u00e3o do objetivo.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>A efici\u00eancia de um sistema est\u00e1 relacionada aos recursos que os usu\u00e1rios possuem para intera\u00e7\u00e3o com o sistema e se eles s\u00e3o o suficiente para que alcancem os seus objetivos.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#no-sistema_1","title":"No sistema","text":"<p>O sistema n\u00e3o possui recursos de apoio a usu\u00e1rios com algum tipo de limita\u00e7\u00e3o. A descentraliza\u00e7\u00e3o para conclus\u00e3o da compra pode causar confus\u00e3o e desist\u00eancia da compra.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<p>A seguran\u00e7a de um sistema \u00e9 a forma que o sistema garante a seguran\u00e7a no uso buscando evitar problemas e auxiliando o usu\u00e1rio a sair de uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#no-sistema_2","title":"No sistema","text":"<p>Sendo um sistema simples, n\u00e3o foram encontrados problemas de seguran\u00e7a e no preenchimento do formul\u00e1rio de compra caso tenha um erro em algum campo \u00e9 indicado qual era a entrada esperada.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#utilidade","title":"Utilidade","text":"<p>Um sistema \u00e9 considerado \u00fatil se ele apresenta ao usu\u00e1rio um conjunto de fun\u00e7\u00f5es que fa\u00e7a com que ele atinja seu objetivo de forma eficiente.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#no-sistema_3","title":"No sistema","text":"<p>Na compra, ao descentralizar a finaliza\u00e7\u00e3o ao enviar o e-mail por outra plataforma para comprova\u00e7\u00e3o, o sistema adiciona uma etapa complicada e diminui sua efici\u00eancia e, por consequ\u00eancia, sua utilidade. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#aprendizado","title":"Aprendizado","text":"<p>Refere-se ao tempo e esfor\u00e7o que o usu\u00e1rio precisa para aprender a utilizar o sistema.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#no-sistema_4","title":"No sistema","text":"<p>O sistema n\u00e3o \u00e9 confuso e suas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispostas de maneira simples, mesmo n\u00e3o sendo da melhor forma, se o usu\u00e1rio tiver alguma limita\u00e7\u00e3o o tempo e esfor\u00e7o para aprender a utilizar pode ser maior.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#memorizacao","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A memoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 relativa a facilidade do usu\u00e1rio de lembrar de qual maneira deve interagir com a interface conforme aprendido.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#no-sistema_5","title":"No sistema","text":"<p>Assim como citado no aprendizado, dependendo das limita\u00e7\u00f5es pode ser menos f\u00e1cil para o usu\u00e1rio, mas de maneira geral \u00e9 um sistema simples.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  As 6 metas de usabilidade, dispon\u00edvel em: https://medium.com/difournier-uxr/as-6-metas-de-usabilidade-9491442fd56a. Acesso em: 10/05/2024.</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/05/2024 metas de usabilidade Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo Alana Gabriele"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/","title":"Perfil de Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2010), o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 o primeiro passo para registrar o entendimento sobre os usu\u00e1rios ao tra\u00e7ar um perfil sobre eles e nos ajuda a entender o p\u00fablico alvo do produto em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Foi realizada a coleta de dados por meio de um question\u00e1rio, devido a sua capacidade de maior alcance de respostas e, tamb\u00e9m, estudos realizados sobre a migra\u00e7\u00e3o pendular entre o munic\u00edpio de Luzi\u00e2nia e Bras\u00edlia ou seja pesquisa em documenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#a-migracao-pendular-luziania-gobrasilia-df","title":"A migra\u00e7\u00e3o pendular Luzi\u00e2nia-GO/Bras\u00edlia-DF","text":"<p>Luzi\u00e2nia \u00e9 parte da Periferia Metropolitana de Bras\u00edlia (PMB), junto a outras cidades de Goi\u00e1s que se localizam no entorno da capital brasileira, conforme Pesquisa Domiciliar de Transporte (Codeplan, 2002), h\u00e1 uma alta depend\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o da PMB em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s oportunidades de trabalho, atividades e servi\u00e7os em Bras\u00edlia, o que resultou em um salto do movimento pendular entre Bras\u00edlia e sua regi\u00e3o metropolitana, passando de 56.650 para 152.649 viagens (pessoas/dia) entre 1990 e 2000.  A empresa atualmente respons\u00e1vel pelo transporte p\u00fablico intermunicipal entre Luzi\u00e2nia e Bras\u00edlia \u00e9 a Central Expresso (CT Expresso) e de acordo com Silva (2019) grande parte da popula\u00e7\u00e3o que trabalha utiliza os \u00f4nibus como principal meio de transporte como pode ser inferido do gr\u00e1fico a seguir:</p> <p><p> Figura 1 - Meios de Transporte </p></p> <p></p> <p><p> Fonte: SILVA, Felipe Cl\u00e1udio Ribeiro da. Luzi\u00e2nia, Plano Diretor e inser\u00e7\u00e3o metropolitana. 2019. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) - Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, Universidade de Bras\u00edlia (UnB), Bras\u00edlia, DF</p></p> <p>De acordo com a an\u00e1lise estudal do RIDE-DF (Regi\u00e3o Integrada de Desenvolvimento do Distrito Federal), a maioria das pessoas vindas de Luzi\u00e2nia que trabalham ou estudam no Distrito Federal tem entre 15 e 49 anos, sendo majoritariamente homens.</p> <p><p> Figura 2 - N\u00famero de pessoas que moram em Luzi\u00e2nia e trabalham ou estudam no DF </p></p> <p></p> <p><p> Fonte: CAMPOS, Neio Lucio de Oliveira (Coord.). Relat\u00f3rio Estadual \"Distrito Federal + RIDE\". Bras\u00edlia, DF: Universidade de Bras\u00edlia, 2010.</p></p> <p>Mesmo com certa diferen\u00e7a entre os per\u00edodos de cada estudo, \u00e9 poss\u00edvel inferir um padr\u00e3o das pessoas que utilizam o transporte p\u00fablico de Luzi\u00e2nia para o Distrito Federal.</p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do question\u00e1rio","text":"<p>Com as respostas do formul\u00e1rio foi poss\u00edvel reafirmar as informa\u00e7\u00f5es anteriormente obtidas, o formul\u00e1rio teve maior repercus\u00e3o entre estudades do campus Gama da Universidade de Bras\u00edlia, em que a maioria dos usu\u00e1rios s\u00e3o estudantes com a faixa et\u00e1ria entre 18 e 24 anos, em grande parte homens com grau de escolaridade superior incompleto com uma boa experi\u00eancia em tecnologia que utilizam de maneira frequente aplicativos para consulta de linhas e hor\u00e1rios de \u00f4nibus e com experi\u00eancia em compras online.  O formul\u00e1rio tamb\u00e9m contou com um Termo de Consentimento Livre e Esclarecido conforme descrito na sec\u00e7\u00e3o de aspectos \u00e9ticos.  A seguir est\u00e1 o resultado de cada pergunta e suas respectivas respostas.</p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#idade","title":"Idade","text":"<p>Majoritariamente, de acordo com a Figura 3, a idade est\u00e1 entre 14 e 24 anos. <p> Figura 3 - Idade </p> <p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#genero","title":"G\u00eanero","text":"<p>Majoritariamente, de acordo com a Figura 4, o g\u00eanero \u00e9 masculino.</p> <p><p> Figura 4 - G\u00eanero </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#grau-de-escolaridade","title":"Grau de escolaridade","text":"<p>De acordo com a Figura 5, o grau de escolaridade \u00e9 ensino superior incompleto.</p> <p><p> Figura 5 - Grau de escolaridade </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#nivel-de-experiencia-com-tecnologia","title":"N\u00edvel de experi\u00eancia com tecnologia","text":"<p>Majoritariamente, de acordo com a Figura 6, o n\u00edvel de conhecimento tecnol\u00f3gico \u00e9 excelente. <p> Figura 6 - N\u00edvel de conhecimento tecnol\u00f3gico </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#tolerancia","title":"Toler\u00e2ncia","text":"<p>Todos, de acordo com a Figura 7, tem uma sensibilidade pequena a frustra\u00e7\u00f5es decorrente da m\u00e1 usabilidade.</p> <p><p> Figura 7 - Senbilidade \u00e0s frustra\u00e7\u00f5es </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#meios-digitais-para-consulta-e-demais-atividades","title":"Meios digitais para consulta e demais atividades","text":"<p>De acordo com a Figura 8, pelo menos \u00e0s vezes eles utilizam meios digitais para obter informa\u00e7\u00f5es de linhas de \u00f4nibus, etc.</p> <p><p> Figura 8 - Frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de meios digitais </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#frequencia-de-compras-online-de-qualquer-tipo","title":"Frequ\u00eancia de compras online de qualquer tipo","text":"<p>De acordo com a Figura 9, os participantes tem uma frequ\u00eancia consider\u00e1vel de compras online.</p> <p><p> Figura 9 - Frequ\u00eancia de compras online </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#utilizacao-de-onibus-da-central-expresso-ct-expresso","title":"Utiliza\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus da central expresso (CT Expresso)","text":"<p>Majoritariamente, de acordo com a Figura 10, os participantes utilizam os \u00f4nibus da Central Expresso.</p> <p><p> Figura 10 - Utiliza\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus da Central Expresso </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#frequencia-de-utilizacao-de-onibus-da-central-expresso-ct-expresso","title":"Frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus da Central Expresso (CT Expresso)","text":"<p>De acordo com a Figura 11, dentre aqueles que utilizam os \u00f4nibus da Central Expresso a maioria utiliza frequentemente ou as vezes.</p> <p><p> Figura 11 - Frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus da Central Expresso </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#existencia-do-site-da-empresa-central-expresso","title":"Exist\u00eancia do site da empresa Central Expresso","text":"<p>De acordo com a Figura 12, dentre aqueles que utilizam os \u00f4nibus da Central Expresso, a maioria n\u00e3o tem conhecimento do site da empresa.</p> <p><p> Figura 12 - Site da Central Expresso </p></p> <p></p> <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas podemos ent\u00e3o montar o perfil do usu\u00e1rio contido na Tabela 1.</p> <p><p> Tabela 1 - Perfil do Usu\u00e1rio </p></p> Caracter\u00edstica Descri\u00e7\u00e3o Idade Jovens de 18 a 34 anos G\u00eanero Masculino Grau de escolaridade Ensino superior incompleto N\u00edvel de conhecimento tecnol\u00f3gico Experiente (tecn\u00f3filos) Costume de realizar compras online Frequente Uso de aplicativos para checar linhas e hor\u00e1rios de \u00f4nibus Frequente <p><p> Fonte:  Yasmim Rosa e Marco Tulio </p></p> <p>A partir da descoberta do perfil do usu\u00e1rio ser\u00e3o elaboradas as personas e tamb\u00e9m escolhidos os participantes de futuras avalia\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p> <p>SILVA, Felipe Cl\u00e1udio Ribeiro da. Luzi\u00e2nia, Plano Diretor e inser\u00e7\u00e3o metropolitana. 2019. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Arquitetura e Urbanismo) - Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, Universidade de Bras\u00edlia (UnB), Bras\u00edlia, DF. </p> <p>CAMPOS, Neio Lucio de Oliveira (Coord.). Relat\u00f3rio Estadual \"Distrito Federal + RIDE\". Bras\u00edlia, DF: Universidade de Bras\u00edlia, 2010.</p>"},{"location":"requisitos/perfil_usuarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 03/05/2024 Perfil de Usu\u00e1rios Yasmim Rosa Marco Tulio Pedro Henrique"},{"location":"requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o arqu\u00e9tipos criados para representar grupos de usu\u00e1rios t\u00edpicos que ajudam os designers e desenvolvedores a visualizar o p\u00fablico-alvo de seus projetos de uma maneira mais tang\u00edvel e humanizada. As personas s\u00e3o fundamentais no design de intera\u00e7\u00e3o, como discutido por Simone Diniz Junqueiro Barbosa e Bruno Santana da Silva em sua obra \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" (2010). Esses arqu\u00e9tipos s\u00e3o baseados em dados reais coletados por meio de pesquisas com usu\u00e1rios, e cada persona encapsula as caracter\u00edsticas essenciais de um segmento significativo do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Conforme Barbosa e Silva (2010), a utiliza\u00e7\u00e3o de personas envolve m\u00e9todos qualitativos e quantitativos:</p> <ul> <li>Pesquisa Qualitativa: Entrevistas detalhadas e grupos focais revelam motiva\u00e7\u00f5es profundas e expectativas dos usu\u00e1rios.</li> <li>Pesquisa Quantitativa: An\u00e1lises estat\u00edsticas ajudam a entender as caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas e comportamentais dos usu\u00e1rios.</li> <li>An\u00e1lise de Segmenta\u00e7\u00e3o: Essencial para definir grupos espec\u00edficos de usu\u00e1rios representados por cada persona.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/personas/#como-usar-personas","title":"Como usar Personas","text":"<p>Desenvolvimento de Personas: O processo come\u00e7a com a coleta intensiva de dados atrav\u00e9s de entrevistas, observa\u00e7\u00f5es, e an\u00e1lise de dados existentes. Ap\u00f3s a coleta, os dados s\u00e3o analisados para identificar padr\u00f5es que fundamentam a cria\u00e7\u00e3o das personas.</p> <p>Aplica\u00e7\u00e3o no Design e Desenvolvimento:</p> <ol> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Requisitos: As necessidades e desejos das personas orientam a defini\u00e7\u00e3o de requisitos para o projeto.</li> <li>Design da Interface: Utiliza as caracter\u00edsticas das personas para guiar o design, focando na usabilidade e acessibilidade.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o de Usabilidade: Personas s\u00e3o usadas para formular cen\u00e1rios de teste que simulam o uso real do sistema.</li> </ol>"},{"location":"requisitos/personas/#beneficios-das-personas","title":"Benef\u00edcios das Personas","text":"<p>Os benef\u00edcios das personas s\u00e3o muitos, ela garante que a avalia\u00e7\u00e3o se concentre nas necessidades reais dos usu\u00e1rios, levando a tomar decis\u00f5es certas em rela\u00e7\u00e3o ao site, possibilitando a personaliza\u00e7\u00e3o. Facilita tamb\u00e9m a comunica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o com stakeholders e membros da equipe, atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00f5es concretas dos usu\u00e1rios. Usando tomada de decis\u00f5es baseada em dados \u00e9 poss\u00edvel fornecer uma base s\u00f3lida para decis\u00f5es de design e desenvolvimento, baseadas nas necessidades e expectativas reais dos usu\u00e1rios. Os avaliadores eles se colocam no lugar do usu\u00e1rio e compreendem melhor suas frustra\u00e7\u00f5es, crucial para ter um site realmente \u00fatil e agrad\u00e1vel. Ao focar em problemas reais identificados pelas personas, \u00e9 poss\u00edvel reduzir retrabalhos e corre\u00e7\u00f5es de funcionalidades que n\u00e3o atendem \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios, economizando tempo e recursos.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#perfis","title":"Perfis","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011), o elenco de personas deve ter entre tr\u00eas e doze personas para articular a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios.  No caso deste projeto, temos tr\u00eas personas e uma antipersona.  Na tabela 1 est\u00e3o as caracter\u00edsticas gerais usadas na cria\u00e7\u00e3o das personas derivada do perfil do usu\u00e1rio.</p> <p><p> Tabela 1 - Caracter\u00edsticas das personas </p></p> Caracter\u00edsticas Descri\u00e7\u00e3o Idade Entre 18 a 34 anos (Jovens/Adultos) Escolaridade Ensino superior incompleto G\u00eanero Maioria masculino N\u00edvel de experi\u00eancia em tecnologia Faz tudo sem ajuda Resid\u00eancia Luzi\u00e2nia Frequ\u00eancia que utiliza o site Sempre Com qual frequ\u00eancia utiliza meios digitais para consultar linhas de \u00f4nibus, recarregar cart\u00e3o, etc\u2026 Frequentemente Frequ\u00eancia de compras online Frequentemente Conhecimento que podia realizar compras de passagens com anteced\u00eancia N\u00e3o <p><p> Fonte: Renan Ara\u00fajo e Gustavo Alves </p></p>"},{"location":"requisitos/personas/#personas","title":"Personas","text":"<p>Para conseguir as imagens, foi utilizado o site This person does not exist baseado em intelig\u00eancia artificial. Nas Tabelas 2, 3, 4 e 5 est\u00e3o a descri\u00e7\u00e3o das personas</p> <ul> <li>Lucas</li> </ul> <p><p> Tabela 2 - Persona Lucas </p></p> Nome Lucas Foto Descri\u00e7\u00e3o Lucas, 23 anos, estudante de ensino superior, reside em Luzi\u00e2nia Tipo Persona prim\u00e1ria Relacionamentos Lucas tem um forte v\u00ednculo com sua fam\u00edlia e amigos pr\u00f3ximos. Al\u00e9m disso, ele estabeleceu uma rela\u00e7\u00e3o significativa com Henrique, seu principal professor durante a gradua\u00e7\u00e3o, que o influenciou positivamente em sua trajet\u00f3ria acad\u00eamica e pessoal. Informa\u00e7\u00f5es Lucas \u00e9 um estudante universit\u00e1rio residente em Luzi\u00e2nia, cursando seu ensino superior, ainda n\u00e3o conclu\u00eddo. Com 23 anos, ele \u00e9 uma pessoa din\u00e2mica e independente, com habilidades s\u00f3lidas em tecnologia. Ele utiliza frequentemente meios digitais para suas atividades di\u00e1rias, incluindo consultas online, compras e algumas intera\u00e7\u00f5es com servi\u00e7os de transporte p\u00fablico. Objetivos Lucas deseja aproveitar ao m\u00e1ximo a conveni\u00eancia e efici\u00eancia dos meios digitais em sua vida cotidiana. Ele busca encontrar informa\u00e7\u00f5es rapidamente, realizar compras online de forma segura e acessar servi\u00e7os de transporte p\u00fablico de maneira eficiente. Lucas espera que os sites e aplicativos que utiliza sejam intuitivos, com interfaces simples e informa\u00e7\u00f5es claras e precisas, facilitando suas intera\u00e7\u00f5es online. Tarefas Utilizar o site frequentemente, fazer compras online, consultar informa\u00e7\u00f5es sobre linhas de \u00f4nibus e recarregar cart\u00e3o ocasionalmente. Habilidades Habilidade em resolver problemas com tecnologia sem ajuda, explorar op\u00e7\u00f5es em sites at\u00e9 encontrar o que procura. Expectativas Espera conveni\u00eancia e efici\u00eancia ao utilizar meios digitais. Pode esperar encontrar as informa\u00e7\u00f5es ou realizar as tarefas de forma r\u00e1pida e intuitiva. Requisitos Interface simples e intuitiva, informa\u00e7\u00f5es claras e precisas, op\u00e7\u00f5es de compra online acess\u00edveis e seguras. <p><p> Fonte: Renan Ara\u00fajo e Gustavo Alves </p></p> <ul> <li>Pedro</li> </ul> <p><p> Tabela 3 - Persona Pedro </p></p> Nome Pedro Foto Descri\u00e7\u00e3o Pedro \u00e9 um estudante universit\u00e1rio de 25 anos que vive em Luzi\u00e2nia. Ele \u00e9 proativo, autodidata e valoriza a praticidade proporcionada pela tecnologia em sua rotina agitada. Tipo Persona prim\u00e1ria Relacionamentos Familiares, amigos e namorada Informa\u00e7\u00f5es Pedro \u00e9 um jovem masculino com ensino superior incompleto e um forte dom\u00ednio de tecnologia, capaz de resolver problemas em plataformas digitais sem ajuda externa. Ele reside em Luzi\u00e2nia e busca maneiras de simplificar suas tarefas di\u00e1rias por meio da tecnologia. Objetivos Pedro deseja facilitar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, realizando buscas r\u00e1pidas e precisas. Almeja realizar compras online de forma segura e acess\u00edvel, assim como utilizar servi\u00e7os de transporte p\u00fablico de maneira eficiente e simplificada. Para Pedro, \u00e9 essencial aperfei\u00e7oar suas habilidades tecnol\u00f3gicas por meio de recursos educacionais online, complementando sua autodidatismo Tarefas Pedro trabalha meio per\u00edodo em uma loja de conveni\u00eancia, onde atende os clientes, organiza estoques e realiza vendas. Al\u00e9m disso, ele frequenta a faculdade, participa de grupos de estudo e se dedica ao seu projeto de pesquisa. Nos momentos de lazer, Pedro pratica esportes ao ar livre e dedica tempo \u00e0 leitura de livros sobre tecnologia e inova\u00e7\u00e3o. Habilidades Pedro possui habilidades s\u00f3lidas em tecnologia, sendo autodidata e capaz de resolver problemas em plataformas digitais sem depender de ajuda externa. Ele \u00e9 determinado e proativo na busca por solu\u00e7\u00f5es para seus desafios tecnol\u00f3gicos. Expectativas Pedro busca uma experi\u00eancia digital fluida e sem complica\u00e7\u00f5es, permitindo-lhe encontrar informa\u00e7\u00f5es e realizar tarefas de maneira r\u00e1pida, sem obst\u00e1culos ou dificuldades. Requisitos Pedro busca interfaces intuitivas, informa\u00e7\u00f5es claras e precisas, bem como op\u00e7\u00f5es de compra online seguras e acess\u00edveis. Ele espera encontrar solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que facilitem suas tarefas di\u00e1rias e melhorem sua qualidade de vida. <p><p> Fonte: Renan Ara\u00fajo e Gustavo Alves </p></p> <ul> <li>Mariana</li> </ul> <p><p> Tabela 4 - Persona Mariana </p></p> Nome Mariana Foto Descri\u00e7\u00e3o Mariana \u00e9 uma jovem de 29 anos, profissional aut\u00f4noma que trabalha como designer gr\u00e1fica e vive em Luzi\u00e2nia. Ela \u00e9 criativa, detalhista e preza pela efici\u00eancia em todas as ferramentas que utiliza para trabalho e vida pessoal. Tipo Persona prim\u00e1ria Relacionamentos Mariana mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com colegas de trabalho e amigos, al\u00e9m de uma forte conex\u00e3o com sua fam\u00edlia, especialmente sua irm\u00e3 com quem compartilha muitos interesses. Informa\u00e7\u00f5es Mariana, com ensino superior completo, tem uma rotina din\u00e2mica que balanceia entre trabalho remoto e presencial. Sua experi\u00eancia com tecnologia \u00e9 avan\u00e7ada, permitindo que ela navegue com facilidade por diversas plataformas digitais. Ela vive em Luzi\u00e2nia, mas frequentemente viaja para a capital para reuni\u00f5es e compromissos de trabalho. Objetivos Mariana busca maximizar sua produtividade usando tecnologias que agilizam seu trabalho e facilitam a gest\u00e3o de seu tempo. Ela deseja acessar rapidamente informa\u00e7\u00f5es sobre transportes p\u00fablicos para otimizar seus deslocamentos frequentes. Tarefas Utilizar o site para planejar suas viagens, comprar passagens de forma antecipada, e buscar informa\u00e7\u00f5es sobre hor\u00e1rios e rotas dos \u00f4nibus. Habilidades Excelente em adaptar-se a novas tecnologias e ferramentas digitais, eficaz na gest\u00e3o de seu tempo e recursos. Expectativas Espera que o site ofere\u00e7a uma experi\u00eancia flu\u00edda e intuitiva, com informa\u00e7\u00f5es atualizadas e precisas sobre hor\u00e1rios e rotas, e um sistema de compra de passagens simples e seguro. Requisitos Interfaces de usu\u00e1rio claras e acess\u00edveis, informa\u00e7\u00f5es precisas sobre itiner\u00e1rios e disponibilidade de assentos, op\u00e7\u00f5es de pagamento seguras e confi\u00e1veis. <p><p> Fonte: Renan Ara\u00fajo e Gustavo Alves </p></p> <ul> <li>Rafael</li> </ul> <p><p> Tabela 5 - Persona Rafael </p></p> Nome Rafael Foto Descri\u00e7\u00e3o Rafael, 31 anos, \u00e9 um empres\u00e1rio que possui uma pequena loja de eletr\u00f4nicos em Luzi\u00e2nia. Ele \u00e9 pr\u00e1tico e busca sempre a efici\u00eancia em seus processos, tanto pessoais quanto profissionais. Tipo Persona secund\u00e1ria Relacionamentos Rafael tem um c\u00edrculo de amigos com quem compartilha interesses em tecnologia e inova\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 casado e pai de dois filhos. Informa\u00e7\u00f5es Rafael possui ensino superior completo em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas e \u00e9 muito envolvido com a comunidade local, participando ativamente de eventos e iniciativas empresariais. Sua familiaridade com tecnologia \u00e9 alta, facilitando sua navega\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de plataformas digitais para neg\u00f3cios e lazer. Objetivos Rafael procura maneiras de reduzir o tempo gasto em tarefas rotineiras utilizando solu\u00e7\u00f5es digitais. Ele tamb\u00e9m est\u00e1 interessado em recursos que o ajudem a gerenciar melhor seu tempo, para que possa se dedicar mais \u00e0 fam\u00edlia e ao lazer. Tarefas Buscar hor\u00e1rios flex\u00edveis de \u00f4nibus para viagens de neg\u00f3cios ou lazer, comprar passagens com facilidade e gerenciar suas reservas de forma eficiente. Habilidades Capaz de identificar e utilizar as melhores ferramentas tecnol\u00f3gicas para otimizar seus processos de trabalho e vida pessoal. Expectativas Rafael espera que o site seja confi\u00e1vel, com um processo de compra clara e segura, e que ofere\u00e7a suporte eficiente quando necess\u00e1rio. Requisitos Sistema de reservas eficiente, informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre servi\u00e7os, suporte ao cliente acess\u00edvel e eficaz. <p><p> Fonte: Renan Ara\u00fajo e Gustavo Alves </p></p>"},{"location":"requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J., &amp; Silva, B. S. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Campus.</p> <p>The Power of User Personas in UX Design, dispon\u00edvel em: https://www.linkedin.com/pulse/power-user-personas-ux-design-jo-ionescu-ce3nf/, Acesso em: 20/04/2024</p> <p>This Person Doest Not Exist, dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en. Acesso em: 20/04/2024.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/04/2024 Personas Renan Ara\u00fajo Gustavo Alves Alana Gabriele 1.1 03/05/2024 Finalizando Personas Renan Ara\u00fajo Gustavo Alves Alana Gabriele"},{"location":"requisitos/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os princ\u00edpios gerais s\u00e3o fundamentais para o desenvolvimento de interfaces eficazes e satisfat\u00f3rias. Eles abrangem uma s\u00e9rie de considera\u00e7\u00f5es projetadas para atender e superar as expectativas dos usu\u00e1rios, enquanto simplificam as tarefas e mant\u00eam um equil\u00edbrio entre o controle e a liberdade dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, buscam garantir a consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, promover a efici\u00eancia, antecipar necessidades, e proporcionar visibilidade e reconhecimento adequados. Ao mesmo tempo, esses princ\u00edpios orientam o design para preparar e responder aos erros de forma construtiva. A aplica\u00e7\u00e3o desses princ\u00edpios no design de intera\u00e7\u00e3o e de interface ser\u00e1 discutida detalhadamente nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es do documento.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para a an\u00e1lise do site da Central Expresso teve como objetivo identificar os princ\u00edpios gerais priorizados pela plataforma, bem como os que poderiam ser melhor implementados ou mais adequados ao contexto do sistema. Inicialmente, o grupo definiu uma lista dos principais Princ\u00edpios Gerais a serem considerados, incluindo usabilidade, acessibilidade, simplicidade. Em seguida, foi realizada uma an\u00e1lise do site, focando na identifica\u00e7\u00e3o de pontos fortes e desafios em rela\u00e7\u00e3o a esses princ\u00edpios. Durante essa observa\u00e7\u00e3o, foram destacados os princ\u00edpios que pareciam ser mais enfatizados pelo site da Central Expresso, bem como aqueles que poderiam ser aprimorados para melhor atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e aos objetivos da plataforma.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#1-correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"1- Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este princ\u00edpio enfatiza a import\u00e2ncia de projetar sistemas que se alinhem com o que os usu\u00e1rios esperam experienciar, tanto em termos de funcionalidade quanto de comportamento do sistema, facilitando assim uma curva de aprendizado mais suave e uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais satisfat\u00f3ria.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#violacao","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na figura 1, \u00e9 poss\u00edvel identificar uma clara viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da Correspond\u00eancia com a Expectativa dos Usu\u00e1rios. Este princ\u00edpio sugere que os elementos de interface devem atender \u00e0s expectativas pr\u00e9vias dos usu\u00e1rios, facilitando a navega\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas. No entanto, na figura apresentada, n\u00e3o h\u00e1 nenhum bot\u00e3o ou indica\u00e7\u00e3o clara de onde \u00e9 poss\u00edvel comprar uma passagem. Isso pode causar confus\u00e3o e frustra\u00e7\u00e3o nos usu\u00e1rios, que esperam encontrar um caminho direto e intuitivo para realizar essa a\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia de r\u00f3tulos descritivos ou \u00edcones reconhec\u00edveis que orientem os usu\u00e1rios para a compra de passagens representa um problema significativo de usabilidade, pois dificulta a intera\u00e7\u00e3o eficiente e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema.</p> <p><p> Figura 1 - Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Central Expresso. Dispon\u00edvel em: https://www.centralexpresso.com/.</p></p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#2-simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"2- Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao_1","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A ideia \u00e9 minimizar a complexidade das tarefas exigidas dos usu\u00e1rios, tornando as interfaces mais claras e diretas. Isso ajuda os usu\u00e1rios a entenderem rapidamente o que precisa ser feito sem distra\u00e7\u00f5es ou complica\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#violacao_1","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na figura 2, o processo de compra apresenta uma complexidade desnecess\u00e1ria, pois exige que o cliente envie o comprovante de pagamento por e-mail para concluir a transa\u00e7\u00e3o. Este procedimento torna a experi\u00eancia do usu\u00e1rio mais complicada e sujeita a poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es, como atrasos na confirma\u00e7\u00e3o do pagamento, perda de e-mails ou dificuldades t\u00e9cnicas. Idealmente, o processo de compra deveria ser simplificado, permitindo a confirma\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica do pagamento diretamente na plataforma, sem a necessidade de etapas adicionais que possam gerar inseguran\u00e7a e frustra\u00e7\u00e3o para o cliente. A automa\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o de sistemas de pagamento modernos contribuiriam significativamente para melhorar a usabilidade e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, tornando a transa\u00e7\u00e3o mais fluida e eficiente.</p> <p><p> Figura 2 - Simplicidade nas Estruturas das Tarefas </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Central Expresso. Dispon\u00edvel em: https://www.centralexpresso.com/.</p></p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#3-equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"3- Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao_2","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este t\u00f3pico trata de proporcionar aos usu\u00e1rios a capacidade de controlar o ambiente digital sem sentir-se sobrecarregado pelas possibilidades. Isso inclui fornecer op\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m guiar os usu\u00e1rios para evitar erros e confus\u00f5es.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#violacao_2","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste t\u00f3pico de Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio, observa-se que o usu\u00e1rio n\u00e3o consegue filtrar as informa\u00e7\u00f5es de acordo com as localidades e as linhas de \u00f4nibus. A interface oferece apenas as op\u00e7\u00f5es de hor\u00e1rios semanais, de s\u00e1bado e de domingo. Esta limita\u00e7\u00e3o reduz significativamente a capacidade do usu\u00e1rio de personalizar sua busca e acessar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e relevantes para suas necessidades. Para promover um melhor equil\u00edbrio entre controle e liberdade, a interface deveria permitir filtros mais detalhados, como sele\u00e7\u00e3o de localidades e linhas de \u00f4nibus espec\u00edficas, proporcionando uma experi\u00eancia mais flex\u00edvel e eficiente. Tal melhoria aumentaria a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, permitindo-lhe acessar rapidamente as informa\u00e7\u00f5es desejadas sem a necessidade de navegar por dados irrelevantes.</p> <p><p> Figura 3 - Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Central Expresso. Dispon\u00edvel em: https://www.centralexpresso.com/.</p></p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#4-consistencia-e-padronizacao","title":"4- Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao_3","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Consist\u00eancia na interface ajuda os usu\u00e1rios a desenvolverem uma intui\u00e7\u00e3o sobre como as coisas funcionam, baseando-se em sua experi\u00eancia anterior com partes semelhantes da interface ou com outras interfaces. A padroniza\u00e7\u00e3o contribui para essa previsibilidade e reduz a carga cognitiva.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#5-promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"5- Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao_4","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 um princ\u00edpio de design que visa tornar as intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com um sistema ou aplicativo mais eficientes e sem atritos. Isso \u00e9 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da simplifica\u00e7\u00e3o de processos, organiza\u00e7\u00e3o l\u00f3gica de informa\u00e7\u00f5es e fornecimento de ferramentas que ajudem os usu\u00e1rios a alcan\u00e7arem seus objetivos de forma r\u00e1pida e eficaz.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#violacao_3","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta viola\u00e7\u00e3o, os \u00edcones destinados ao acesso \u00e0s redes sociais do site n\u00e3o est\u00e3o funcionais. Isso representa um problema significativo de usabilidade, pois os usu\u00e1rios que tentam clicar nesses \u00edcones para visitar as p\u00e1ginas de redes sociais da empresa n\u00e3o conseguem completar a a\u00e7\u00e3o desejada. \u00cdcones de redes sociais s\u00e3o elementos comuns e esperados em sites modernos, servindo como um meio r\u00e1pido para os usu\u00e1rios se conectarem e interagirem com a empresa em plataformas externas. Quando esses \u00edcones n\u00e3o funcionam, isso pode gerar frustra\u00e7\u00e3o e diminuir a percep\u00e7\u00e3o de confiabilidade e profissionalismo do site. Para corrigir essa viola\u00e7\u00e3o, \u00e9 essencial garantir que todos os links e \u00edcones de redes sociais estejam corretamente configurados e testados regularmente para assegurar seu funcionamento cont\u00ednuo.</p> <p><p> Figura 4 - Promo\u00e7\u00e3o da Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Central Expresso. Dispon\u00edvel em: https://www.centralexpresso.com/.</p></p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#6-antecipacao","title":"6- Antecipa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao_5","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Refere-se \u00e0 capacidade do sistema de antecipar as necessidades do usu\u00e1rio e prover recursos ou informa\u00e7\u00f5es que possam ser necess\u00e1rias antes mesmo de o usu\u00e1rio solicitar, melhorando a efici\u00eancia e a experi\u00eancia de uso.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#7-visibilidade-e-reconhecimento","title":"7- Visibilidade e Reconhecimento","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao_6","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este princ\u00edpio assegura que informa\u00e7\u00f5es importantes estejam sempre vis\u00edveis, ou facilmente recuper\u00e1veis, e que elementos da interface sejam facilmente reconhec\u00edveis, promovendo uma navega\u00e7\u00e3o intuitiva e reduzindo o esfor\u00e7o para alcan\u00e7ar objetivos.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#violacao_4","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa, o usu\u00e1rio enfrenta uma significativa limita\u00e7\u00e3o: n\u00e3o consegue visualizar e acompanhar o status do pedido. Se o usu\u00e1rio sair do site ou inserir o e-mail incorretamente, ele ter\u00e1 que realizar uma nova compra. Essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas causa frustra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pode levar a problemas de duplica\u00e7\u00e3o de pedidos e aumento de carga de trabalho para o suporte ao cliente.</p> <p><p> Figura 5 - Visibilidade e Reconhecimento </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Central Expresso. Dispon\u00edvel em: https://www.centralexpresso.com/.</p></p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#8-projeto-para-erros","title":"8- Projeto para Erros","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao_7","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Design para erros envolve criar interfaces que n\u00e3o apenas previnam erros, como tamb\u00e9m os gerenciem de forma eficaz quando ocorrerem. Isso pode incluir mensagens de erro claras, op\u00e7\u00f5es de desfazer a\u00e7\u00f5es, e suporte adequado para que os usu\u00e1rios possam recuperar-se sem frustra\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#9-conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"9- Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#definicao_8","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O conte\u00fado apresentado deve ser relevante para as tarefas em quest\u00e3o, e deve ser expresso de uma maneira que seja compreens\u00edvel e acess\u00edvel. Isso inclui o uso de linguagem clara, formatos apropriados e adapta\u00e7\u00e3o ao contexto do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#violacao_5","title":"Viola\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta viola\u00e7\u00e3o, o bot\u00e3o de compra n\u00e3o est\u00e1 posicionado de forma evidente. Essa falta de visibilidade compromete a clareza e a acessibilidade da a\u00e7\u00e3o principal que o usu\u00e1rio deseja realizar. O bot\u00e3o de compra deve ser destacado visualmente e colocado em uma posi\u00e7\u00e3o intuitiva para garantir que os usu\u00e1rios possam facilmente identificar e acessar essa funcionalidade cr\u00edtica. A falha em tornar o bot\u00e3o de compra proeminente pode resultar em confus\u00e3o, frustra\u00e7\u00e3o e uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio negativa, impactando diretamente na efici\u00eancia e na efic\u00e1cia das tarefas dos usu\u00e1rios.</p> <p><p> Figura 6 - Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada </p></p> <p> </p> <p><p> Fonte: Central Expresso. Dispon\u00edvel em: https://www.centralexpresso.com/.</p></p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano-computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 09/05/2024 Princ\u00edpios Gerais Pedro Henrique Gustavo Alves Yasmim Rosa"},{"location":"verificacao/planej_verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/planej_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 1 respons\u00e1vel pelo projeto do site CD-MOJ.</p>"},{"location":"verificacao/planej_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Os artefatos do Grupo 1 foram separados entre duas grandes categorias \"An\u00e1lise de Requisitos\" e \"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento\". Cada categoria  tem seu respectivo planejamento com seus checklists elaborados e em seguida uma p\u00e1gina chamada de \"Verifica\u00e7\u00e3o\" com os artefatos verificados com os checklists e sugest\u00f5es de melhoria dos mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/planej_verificacao/#artefatos","title":"Artefatos","text":"<p>Ao todo s\u00e3o 15 artefatos produzidos distruibu\u00eddos em uma m\u00e9dia de 2 ou 3 artefatos para cada membro, sendo o membro respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do checklist impedido de a usar para avaliar o artefato, com excess\u00e3o de artefatos maiores onde pode ser dividido para todos os membros. </p>"},{"location":"verificacao/planej_verificacao/#elaboracao","title":"Elabora\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, est\u00e3o os respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do checklist de cada artefato.</p> <p><p>Tabela 1 - Elabora\u00e7\u00e3o dos checklists para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos </p> <p> Artefato Respons\u00e1vel Perfil do usu\u00e1rio Renan Ara\u00fajo Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Renan Ara\u00fajo Personas Yasmim Rosa An\u00e1lise de tarefas Yasmim Rosa Princ\u00edpios Gerais de Projeto Yasmim Rosa Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Marco Tulio Metas de usabilidade Marco Tulio Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Alana Gabriele Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Alana Gabriele Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Pedro Henrique Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Pedro Henrique Relato dos resultados do Storyboard Gustavo Alves Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Gustavo Alves Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Yasmim Rosa Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Marco Tulio <p></p> <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"verificacao/planej_verificacao/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, est\u00e3o os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato.</p> <p><p>Tabela 2 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos </p> <p> Artefato Respons\u00e1vel Perfil do usu\u00e1rio Gustavo Alves Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Gustavo Alves An\u00e1lise de tarefas Alana Gabriele, Gustavo Alves, Marco Tulio, Pedro Henrique, Renan Ara\u00fajo, Yasmim Rosa Princ\u00edpios Gerais de Projeto Pedro Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Pedro Henrique Metas de usabilidade Renan Ara\u00fajo Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Renan Ara\u00fajo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Marco Tulio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Marco Tulio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Alana Gabriele Relato dos resultados do Storyboard Alana Gabriele Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Yasmim Rosa Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Alana Gabriele Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Renan Ara\u00fajo <p> <p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"verificacao/planej_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/planej_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/planej_verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":""},{"location":"verificacao/design_avaliacao/planej_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 1 respons\u00e1vel pelo projeto do site CD-MOJ.</p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/planej_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Cada membro da equipe ficou com em m\u00e9dia 1 ou 2 artefatos para elabora\u00e7\u00e3o dos checklists, sendo quem elaborou o checklist impedido de o usar para verificar o artefato.</p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/planej_verificacao/#checklist-para-verificacao-dos-artefatos","title":"Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist","text":"Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Marco Tulio)  As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\".   <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O framework utilizado foi o DECIDE? 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?  3. Define como ser\u00e3o tratadas as quest\u00f5es \u00e9ticas? 4. Planeja a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto bem como uma data para realiza\u00e7\u00e3o?        5. Foi planejado como identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o?      6. Est\u00e1 especificado como os dados ser\u00e3o tratados e como ser\u00e3o apresentados?  <p>Fonte:  Marco Tulio </p> Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  (Alana Gabriele)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\".   <p> Na tabela 2, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Est\u00e1 seguindo o framework DECIDE?        2. Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foram claramente definidos? 3. O n\u00famero dos participantes selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o suficientes para obter resultados representativos e confi\u00e1veis? 4. As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas, garantindo o consentimento informado dos participantes?       5. As quest\u00f5es espec\u00edficas que a avalia\u00e7\u00e3o pretender responder foram identificadas?        6. Foi realizado o teste piloto para testar previamente o ambiente e os materiais?  <p>Fonte:  Alana Gabriele </p>  Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Pedro Henrique)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.       <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 3 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A estrutura geral do relato \u00e9 a mesma definida no planejamento mas de maneira detalhada com instru\u00e7\u00f5es? 2. A metodologia da avalia\u00e7\u00e3o foi definida?        3. Os objetivos espec\u00edficos da avalia\u00e7\u00e3o foram definidos?        4. Os problemas e dificuldades encontrados durante o teste piloto foram documentados?        5. Os pr\u00f3ximos passos ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados foram planejados?        <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Pedro Henrique)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.     <p> Na tabela 4, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A estrutura geral do relato \u00e9 a mesma definida no planejamento mas de maneira detalhada com instru\u00e7\u00f5es? 2. A metodologia da avalia\u00e7\u00e3o foi definida?        3. O processo de avalia\u00e7\u00e3o foi revisado para identificar efici\u00eancia?        4. Os m\u00e9todos de an\u00e1lise dos dados coletados foram definidos?   5. Os pr\u00f3ximos passos ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados foram planejados?   <p>Fonte:  Pedro Henrique </p>  Arfetato: Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas (Gustavo Alves)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.     <p> Na tabela 5, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 5 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como os resultados ser\u00e3o utilizados? 2. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.)  3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo?  4. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas?  5.O feedback foi analisado para identificar tend\u00eancias e padr\u00f5es comuns?  6. Existe um cronograma para poss\u00edveis melhorias?  <p>Fonte:  Gustavo Alves </p>  Artefato: Relato dos resultados do Storyboard (Gustavo Alves)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.      <p> Na tabela 6, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como os resultados ser\u00e3o utilizados?        2. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.) 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo?      4. As respostas dos usu\u00e1rios foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns?   5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas?       6. Os recursos necess\u00e1rios (tempo, or\u00e7amento, avaliador) para implementar as melhorias est\u00e3o identificados?     7. Foram implementadas altera\u00e7\u00f5es ou ajustes no storyboard em fun\u00e7\u00e3o de insights obtidos ou desafios encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o?     <p>Fonte:  Gustavo Alves </p>  Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Yasmim Rosa)    As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\".       <p> Na tabela 7, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 7 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Utiliza o framework DECIDE?        2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?          3. As perguntas explorat\u00f3rias foram definidas com base no(s) objetivo(s) escolhido(s) de forma a serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o?      4. As quest\u00f5es pr\u00e1ticas incluem etapas de prepara\u00e7\u00e3o, recrutamento, organiza\u00e7\u00e3o temporal e espacial (cronograma e locais para realiza\u00e7\u00e3o) bem como o roteiro a ser utilizado?  5. S\u00e3o considerados os aspectos \u00e9ticos para realiza\u00e7\u00e3o? \u00c9 indicado em qual momento ser\u00e1 introduzido ao participante durante a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o?       6. \u00c9 definida uma estrutura para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados bem como a estrat\u00e9gia a ser utilizada para an\u00e1lise dos dados?        7. O teste piloto foi realizado e ajustes realizados para um melhor andamento da avalia\u00e7\u00e3o?        <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Marco Tulio)     As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.       <p> Na tabela 8, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 8 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Utiliza a estrutura definida no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o?        2. Dedida uma sec\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise de dados dos participantes bem como uma explica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizado?          3. Dedica uma sec\u00e7\u00e3o para relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados bem como uma explica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizado?      4. Introduz sobre a metodologia aplicada?  5. Possui uma sec\u00e7\u00e3o dedicada a sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es?       <p>Fonte:  Marco Tulio </p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/planej_verificacao/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o com o uso dos checklists elaborados est\u00e3o na tabela 9:</p> <p><p> Tabela 9 - Respons\u00e1veis pela Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos </p> <p> Respons\u00e1vel Artefato Pedro Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Marco Tulio Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Marco Tulio Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Alana Gabriele Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Yasmim Rosa Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Alana Gabriele Relato dos resultados do Storyboard Alana Gabriele Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Renan Ara\u00fajo Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel <p> <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p></p> <p>Cada membro respons\u00e1vel deve utilizar a checklist disponibilizada para o artefato al\u00e9m de trazer sugest\u00f5es de melhoriais se aplic\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/planej_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/planej_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.1 11/06/2024 Artefato Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas e relato do prot\u00f3tipo de papel Marco Tulio Gustavo Alves 1.2 11/06/2024 Artefato Planejamento do Storyboard Alana Gabriele Renan Ara\u00fajo 1.3 11/06/2024 Artefato Planejamento do Relato - An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard Pedro Henrique Yasmim Rosa 1.4 11/06/2024 Artefato Relato - An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard Gustavo Alves Yasmim Rosa 1.5 11/06/2024 Ajustes e artefato planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Yasmim Rosa Gustavo Alves"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/design_avaliacao/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 1 respons\u00e1vel pelo projeto do site CD-MOJ.</p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Os checklists foram elaborados anteriormente e ser\u00e3o utilizadas por membros que n\u00e3o foram respons\u00e1veis por sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/verificacao/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de MelhoriaGrava\u00e7\u00e3o Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Pedro Henrique o checklist foi elaborado pelo Marco Tulio  <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O framework utilizado foi o DECIDE? Sim 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?  Sim 3. Define como ser\u00e3o tratadas as quest\u00f5es \u00e9ticas? Sim 4. Planeja a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto bem como uma data para realiza\u00e7\u00e3o?        Sim 5. Foi planejado como identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o?      Sim 6. Est\u00e1 especificado como os dados ser\u00e3o tratados e como ser\u00e3o apresentados?  Incompleto <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p> Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados- poderia citar quais t\u00f3picos seriam utilizados para avaliar, interpretar e apresentar os dados. </p> Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Marco Tulio o checklist foi elaborado pela Alana Gabriele  <p> Na tabela 2, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Est\u00e1 seguindo o framework DECIDE?        Sim 2. Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foram claramente definidos? Sim 3. O n\u00famero dos participantes selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o suficientes para obter resultados representativos e confi\u00e1veis? N\u00e3o 4. As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas, garantindo o consentimento informado dos participantes?       Sim 5. As quest\u00f5es espec\u00edficas que a avalia\u00e7\u00e3o pretender responder foram identificadas?        Sim 6. Foi realizado o teste piloto para testar previamente o ambiente e os materiais?  Sim <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> <p> Informar explicitamente a quantidade de pessoas que participaram das entrevistas. </p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas      O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Alana Gabriele o checklist foi elaborado pelo Pedro Henrique.  <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A estrutura geral do relato \u00e9 a mesma definida no planejamento mas de maneira detalhada com instru\u00e7\u00f5es? Sim 2. A metodologia da avalia\u00e7\u00e3o foi definida?        Sim 3. O processo de avalia\u00e7\u00e3o foi revisado para identificar efici\u00eancia?        Sim 4. Os m\u00e9todos de an\u00e1lise dos dados coletados foram definidos?   Sim 5. Os pr\u00f3ximos passos ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados foram planejados?   Sim <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p> Nenhuma sugest\u00e3o de melhoria necess\u00e1ria. </p> Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Marco Tulio o checklist foi elaborado pelo Pedro Henrique <p> Na tabela 4, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A estrutura geral do relato \u00e9 a mesma definida no planejamento mas de maneira detalhada com instru\u00e7\u00f5es? Sim 2. A metodologia da avalia\u00e7\u00e3o foi definida?        Sim 3. O processo de avalia\u00e7\u00e3o foi revisado para identificar efici\u00eancia?        Sim 4. Os m\u00e9todos de an\u00e1lise dos dados coletados foram definidos?   Sim 5. Os pr\u00f3ximos passos ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados foram planejados?   Sim <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p> O artefato foi bem desenvolvido, portanto n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es\u00a0de\u00a0melhoria </p>  Arfetato: Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Yasmim Rosa o checklist foi elaborado pelo Gustavo Alves <p> Na tabela 5, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 5 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como os resultados ser\u00e3o utilizados?  N\u00e3o  2. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.)  Sim 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo?  Sim 4. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas?  N\u00e3o 5.O feedback foi analisado para identificar tend\u00eancias e padr\u00f5es comuns?  Incompleto 6. Existe um cronograma para poss\u00edveis melhorias?  N\u00e3o <p>Fonte:  Gustavo Alves </p> <p> Na sec\u00e7\u00e3o de \"Sugest\u00f5es de Melhoria\" em todos os casos, o foco \u00e9 na interatividade com o sistema e n\u00e3o o HTA em si, al\u00e9m disso depois das entrevistas realizadas podia ter um t\u00f3pico que tivesse uma resumo sobre os que os usu\u00e1rios disseram de maneira geral. </p> <p> N\u00e3o tem um t\u00f3pico de reprojeto ou planejamento que cobrisse as melhorias levantadas. </p> <p> Seria tamb\u00e9m interessante, se informassem de maneira narrativa que o participante aceitou o TCLE e informa\u00e7\u00f5es gerais da entrevista. </p>  Artefato: Relato dos resultados do Storyboard       O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Alana Gabriele o checklist foi elaborado pelo Gustavo Alves <p> Na tabela 6, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como os resultados ser\u00e3o utilizados?        Incompleto 2. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.) Sim 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo?      Sim 4. As respostas dos usu\u00e1rios foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns?   N\u00e3o 5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas?       Sim 6. Os recursos necess\u00e1rios (tempo, or\u00e7amento, avaliador) para implementar as melhorias est\u00e3o identificados?     Sim 7. Foram implementadas altera\u00e7\u00f5es ou ajustes no storyboard em fun\u00e7\u00e3o de insights obtidos ou desafios encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o?     N\u00e3o <p>Fonte:  Gustavo Alves </p> <p> - Deixar explicito como os resultados ser\u00e3o utilizados; </p> <p> - Adicionar a tabela com as perguntas e respostas em todas as avalia\u00e7\u00f5es;</p> <p> - Juntar o resultado de cada avalia\u00e7\u00e3o para analisar e identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns.</p>  Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel     O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Alana Gabriele o checklist foi elaborado pela Yasmim Rosa <p> Na tabela 7, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 7 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Utiliza o framework DECIDE?        Sim 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?          N\u00e3o 3. As perguntas explorat\u00f3rias foram definidas com base no(s) objetivo(s) escolhido(s) de forma a serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o?      Sim 4. As quest\u00f5es pr\u00e1ticas incluem etapas de prepara\u00e7\u00e3o, recrutamento, organiza\u00e7\u00e3o temporal e espacial (cronograma e locais para realiza\u00e7\u00e3o) bem como o roteiro a ser utilizado?  Sim 5. S\u00e3o considerados os aspectos \u00e9ticos para realiza\u00e7\u00e3o? \u00c9 indicado em qual momento ser\u00e1 introduzido ao participante durante a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o?       Sim 6. \u00c9 definida uma estrutura para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados bem como a estrat\u00e9gia a ser utilizada para an\u00e1lise dos dados?        Sim 7. O teste piloto foi realizado e ajustes realizados para um melhor andamento da avalia\u00e7\u00e3o?        Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> - Definir o(s) objetivo(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.  </p>  Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel    O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Renan Ara\u00fajo o checklist foi elaborado pelo Marco Tulio <p> Na tabela 8, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 8 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Utiliza a estrutura definida no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o?        Sim 2. Dedida uma sec\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise de dados dos participantes bem como uma explica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizado?          Sim 3. Dedica uma sec\u00e7\u00e3o para relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados bem como uma explica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizado?      Sim 4. Introduz sobre a metodologia aplicada?  Sim 5. Possui uma sec\u00e7\u00e3o dedicada a sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es?       Sim <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p> De maneira geral, o artefato foi bem elaborado ent\u00e3o baseada nessa verifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 ajustes a serem realizados. </p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/design_avaliacao/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.1 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.2 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato relato dos resultados do StoryBoard, Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Alana Gabriele Yasmim Rosa"},{"location":"verificacao/requisitos/planej_verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":""},{"location":"verificacao/requisitos/planej_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 1 respons\u00e1vel pelo projeto do site CD-MOJ.</p>"},{"location":"verificacao/requisitos/planej_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Cada membro da equipe ficou com em m\u00e9dia 2 artefatos para elabora\u00e7\u00e3o dos checklists, sendo quem elaborou o checklist impedido de o usar para verificar o artefato.</p>"},{"location":"verificacao/requisitos/planej_verificacao/#checklist-para-verificacao-dos-artefatos","title":"Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist","text":"Artefato: Perfil do Usu\u00e1rio (Renan Ara\u00fajo) <p>O artefato de perfil do usu\u00e1rio \u00e9 necess\u00e1rio para entender qual o p\u00fablico do sistema.</p>  As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 8 chamado de \"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema\", especificamente do t\u00f3pico Perfil de Usu\u00e1rio.  <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.) 2. As informa\u00e7\u00f5es a serem descobertas sobre o usu\u00e1rio incluem: quem s\u00e3o? seus objetivos? caracter\u00edsticas de interesse como n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa \u00e9taria, entre outros?  3. As respostas dos usu\u00e1rios foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns? 4. O perfil dos participantes elaborado \u00e9 coerente as informa\u00e7\u00f5es obtidas?  5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? 6. O prop\u00f3sito e uso posterior do perfil do usu\u00e1rio s\u00e3o definidos?  7. A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es? <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> Artefato: Personas (Yasmim Rosa) As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 8 chamado de \"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema\", especificamente do t\u00f3pico Personas.   <p> Na tabela 2, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o das Personas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A quantidade de personas elaboradas foi justificada?  2. A elabora\u00e7\u00e3o das personas \u00e9 coerente com o definido pelo perfil do usu\u00e1rio?  3. Cada persona possui informa\u00e7\u00f5es que caracterizam sua identidade como nome e sobrenome como tamb\u00e9m uma foto que a torne mais realista? 4. As personas possuem objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas definidas?  5. \u00c9 informado para qual prop\u00f3sito as personas ser\u00e3o utilizadas no decorrer do projeto?? <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> Artefato: Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas (Renan Ara\u00fajo)  <p> Para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa com pessoas \u00e9 necess\u00e1rio garantir seu bem-estar f\u00edsico e ps\u00edquico antes, durante e ap\u00f3s a pesquisa. </p>      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 7 chamado de \"Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos\", especificamente do t\u00f3pico Aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas.       <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 3 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Os aspectos \u00e9ticos s\u00e3o apresentados levando em considera\u00e7\u00e3o os 4 princ\u00edpios da Resolu\u00e7\u00e3o No 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade? 2. \u00c9 explicado a aplicabilidade dos aspectos \u00e9ticos no projeto? 3. O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 apresentado? 4. O TCLE apresentado informa ao participante seus direitos, a motiva\u00e7\u00e3o da pesquisa e a finalidade da coleta de dados?  5. \u00c9 informado em quais etapas ou atividades o TCLE ser\u00e1 introduzido ao participante?  <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p>  Artefato: An\u00e1lise de tarefas (Yasmim Rosa)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 8 chamado de \"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema\", especificamente do t\u00f3pico An\u00e1lise de Tarefas e subt\u00f3picos \"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas\" e \"GOMS(Goals, Operators, Methods, and Selections Rules)\".      <p> Na tabela 4, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> Artefato: Princ\u00edpios Gerais de Projeto (Yasmim Rosa)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 10 chamado de \"Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC\", especificamente do t\u00f3pico Princ\u00edpios e Diretrizes Gerais.     <p> Na tabela 5, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 5 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Os princ\u00edpios levantados incluem os seguintes t\u00f3picos? Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; Simplicidade nas estruturas das tarefas; Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio;Visibilidade e reconhecimento; Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; e projeto para erros. 2. A apresenta\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios levantados segue um padr\u00e3o coerente, ou seja, que permite clareza sobre a necessidade, transparece seu uso (ou n\u00e3o) e seus impactos na jornada do usu\u00e1rio? 3. Para cada princ\u00edpio, foram indicados sua aplica\u00e7\u00e3o no site ou infra\u00e7\u00e3o justificados por meio de figuras, v\u00eddeos, etc? <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Arfetato: Metas de usabilidade (Marco Tulio)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 6 chamado de \"Processos de Design de IHC\", especificamente dos t\u00f3picos \"Engenharia de Usabilidade de Nielsen\" e \"Engenharia de Usabilidade de Mayhew\".    <p> Na tabela 6, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Metas de usabilidade  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Metas de usabilidade s\u00e3o coerentes com o perfil do usu\u00e1rio? 2. Verifica se a interface atinge as expectivas dos usu\u00e1rios? 3. Tem a verifica\u00e7\u00e3o se as metas de usabilidade foram atingidas?  4.Fala sobre prote\u00e7\u00e3o dos dados dos usu\u00e1rios?  5.Facilita a realiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das tarefas?  6.A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es?  <p>Fonte:  Marco Tulio </p>  Artefato: Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Alana Gabriele)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 10 chamado de \"Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC\", especificamente do t\u00f3pico Guias de Estilo.       <p> Na tabela 7, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 7 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A introdu\u00e7\u00e3o inclui orienta\u00e7\u00f5es sobre como utilizar e manter o guia de estilo?        2. O guia de estilo aborda de maneira detalhada a disposi\u00e7\u00e3o espacial, janelas, tipografia s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos, cores e anima\u00e7\u00f5es? 3. O guia de estilo define um vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es claros, incluindo terminologia, tipos de telas para tarefas comuns e sequ\u00eancias de di\u00e1logos?      4. O guia de estilo identifica claramente o p\u00fablico-alvo?  5. O guia de estilo inclui diretrizes sobre os estilos de intera\u00e7\u00e3o, a sele\u00e7\u00e3o de estilos e o uso de aceleradores como teclas de atalho?       6. A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es?  <p>Fonte:  Alana Gabriele </p>"},{"location":"verificacao/requisitos/planej_verificacao/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p>Os respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o com o uso dos checklists elaborados est\u00e3o na tabela 8:</p> <p><p> Tabela 8 - Respons\u00e1veis pela Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos </p> Respons\u00e1vel Artefato Gustavo Alves Perfil do Usu\u00e1rio Marco Tulio Personas Gustavo Alves Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Alana Gabriele, Gustavo Alves, Marco Tulio, Renan Ara\u00fajo, Yasmim Rosa An\u00e1lise de Tarefas Pedro Henrique Princ\u00edpios Gerais de Projeto Renan Ara\u00fajo Metas de Usabilidade Renan Ara\u00fajo Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto <p><p>Fonte:  Yasmim Rosa </p></p> <p>Cada membro respons\u00e1vel deve utilizar a checklist disponibilizada para o artefato al\u00e9m de trazer sugest\u00f5es de melhoriais se aplic\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/requisitos/planej_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 11 de jun. de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/requisitos/planej_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.1 11/06/2024 Artefato an\u00e1lise de tarefas, personas e principios gerais Yasmim Rosa Marco Tulio 1.2 11/06/2024 Artefatos Perfil do Usu\u00e1rio e Aspectos \u00c9ticos Renan Ara\u00fajo Yasmim Rosa 1.3 11/06/2024 Artefato metas de usabilidade Marco Tulio Gustavo Alves 1.4 11/06/2024 Artefato Guia de Estilo Alana Gabriele Gustavo Alves"},{"location":"verificacao/requisitos/verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/requisitos/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo Grupo 1 respons\u00e1vel pelo projeto do site CD-MOJ.</p>"},{"location":"verificacao/requisitos/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Os checklists foram elaborados anteriormente e ser\u00e3o utilizadas por membros que n\u00e3o foram respons\u00e1veis por sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/requisitos/verificacao/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Funcionalidade: Submiss\u00e3o de Problema - Yasmim Rosa  Funcionalidade: Tutorial de Resolu\u00e7\u00e3o de Quest\u00f5es P\u00f3s-Contest - Alana Gabriele  Funcionalidade: Verifica\u00e7\u00e3o de Submiss\u00f5es - Marco Tulio  Funcionalidade: Ranking de Contest - Pedro Henrique  Funcionalidade: Cria\u00e7\u00e3o de Problema - Gustavo Alves Funcionalidade: Cria\u00e7\u00e3o de Contest - Renan Ara\u00fajo  Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"Artefato: Perfil do Usu\u00e1rio  O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Gustavo Alves o checklist foi elaborado pelo Renan Ara\u00fajo <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.) Sim 2. As informa\u00e7\u00f5es a serem descobertas sobre o usu\u00e1rio incluem: quem s\u00e3o? seus objetivos? caracter\u00edsticas de interesse como n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa \u00e9taria, entre outros?  Sim 3. As respostas dos usu\u00e1rios foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns? Sim 4. O perfil dos participantes elaborado \u00e9 coerente as informa\u00e7\u00f5es obtidas?  Sim 5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? N\u00e3o 6. O prop\u00f3sito e uso posterior do perfil do usu\u00e1rio s\u00e3o definidos?  N\u00e3o 7. A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es? Sim <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> <p> \u00c9 importante ressaltar se as quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas, propor sobre como esses dados ser\u00e3o usados posteriormente, ao citar os resultados, reformular as perguntas para fazer afirma\u00e7\u00f5es sobre o question\u00e1rio feito aos usu\u00e1rios.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Artefato: Personas   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Marco Tulio o checklist foi elaborado pela Yasmim Rosa <p> Na tabela 2, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o das Personas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A quantidade de personas elaboradas foi justificada?  Sim 2. A elabora\u00e7\u00e3o das personas \u00e9 coerente com o definido pelo perfil do usu\u00e1rio?  Sim 3. Cada persona possui informa\u00e7\u00f5es que caracterizam sua identidade como nome e sobrenome como tamb\u00e9m uma foto que a torne mais realista? Sim 4. As personas possuem objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas definidas?  Sim 5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? N\u00e3o 6. \u00c9 informado para qual prop\u00f3sito as personas ser\u00e3o utilizadas no decorrer do projeto?  Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> O artefato foi bem desenvolvido, portanto n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es\u00a0de\u00a0melhoria </p> Artefato: Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Gustavo Alves o checklist foi elaborado pelo Renan Ara\u00fajo <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 3 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Os aspectos \u00e9ticos s\u00e3o apresentados levando em considera\u00e7\u00e3o os 4 princ\u00edpios da Resolu\u00e7\u00e3o No 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade? Sim 2. \u00c9 explicado a aplicabilidade dos aspectos \u00e9ticos no projeto? Sim 3. O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 apresentado? Sim 4. O TCLE apresentado informa ao participante seus direitos, a motiva\u00e7\u00e3o da pesquisa e a finalidade da coleta de dados?  Sim 5. \u00c9 informado em quais etapas ou atividades o TCLE ser\u00e1 introduzido ao participante?  Sim 6. A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es? Sim <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> <p> Citar sobre quais s\u00e3o as diretrizes para o termo de consentimento.</p>  Artefato: An\u00e1lise de tarefas      O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 s\u00e3o todos os membros da equipe (  Alana Gabriele, Gustavo Alves, Marco Tulio, Renan Ara\u00fajo, Pedro Henrique ) incluido a pessoa respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do checklist (Yasmim Rosa).      Cada membro ficou com uma das seis funcionalidades:    Checklist  <p> Na tabela 4, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Submiss\u00e3o de Problema  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Incompleto 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Incompleto 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Incompleto 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>No HTA, as rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o incompat\u00edveis com o declarado, por exemplo \"Selecionar problema\" \u00e9 indicado como uma tarefa finalizada depois de duas sub-tarefas sequenciais contudo n\u00e3o h\u00e1 e isso se repete nas demais tarefas, ent\u00e3o realizar esse ajuste \u00e9 necess\u00e1rio para ficar mais coerente. A numera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 incoerente ela deve ser relacionada a suas sub-tarefas.</p> <p>No GOMS, n\u00e3o foi definido qual varia\u00e7\u00e3o foi utilizada, al\u00e9m disso n\u00e3o h\u00e1 m\u00e9todos no GOMS da tarefa al\u00e9m de ser pouco detalhado.</p> V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Checklist  <p> Na tabela 5, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 5 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Tutorial de Resolu\u00e7\u00e3o de Quest\u00f5es P\u00f3s-Contest  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Sim 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Incompleto 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Incompleto 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> Sugest\u00f5es de Melhoria <p> Detalhar mais o GOMS e a descri\u00e7\u00e3o</p>  Checklist  <p> Na tabela 6, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Verifica\u00e7\u00e3o de Submiss\u00f5es  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Sim 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Incompleto 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Incompleto 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p> O artefato foi bem desenvolvido, portanto n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es\u00a0de\u00a0melhoria </p>  Checklist  <p> Na tabela 7, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 7 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Ranking de Contest  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Sim 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Sim 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Incompleto 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>Poderia especificar um pouco mais em \"Calcular pontos\", por exemplo citar as formas poss\u00edveis de calcular e tamb\u00e9m quais crit\u00e9rios s\u00e3o utilizados.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   Checklist  <p> Na tabela 8, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 8 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Cria\u00e7\u00e3o de Problema  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Sim 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Incompleto 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Incompleto 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>Poderia incluir uma aba de revis\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.</p>  Checklist  <p> Na tabela 9, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 9 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Cria\u00e7\u00e3o de Contest  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Sim 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Incompleto 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Incompleto 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>Detalhar mais o GOMS</p> Artefato: Princ\u00edpios Gerais de Projeto    O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Pedro Henrique o checklist foi elaborado pela Yasmim Rosa <p> Na tabela 10, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 10 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Os princ\u00edpios levantados incluem os seguintes t\u00f3picos? Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; Simplicidade nas estruturas das tarefas; Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio;Visibilidade e reconhecimento; Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; e projeto para erros. Sim 2. A apresenta\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios levantados segue um padr\u00e3o coerente, ou seja, que permite clareza sobre a necessidade, transparece seu uso (ou n\u00e3o) e seus impactos na jornada do usu\u00e1rio? Sim 3. Para cada princ\u00edpio, foram indicados sua aplica\u00e7\u00e3o no site ou infra\u00e7\u00e3o justificados por meio de figuras, v\u00eddeos, etc? Sim 4. A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es? Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p></p>  Arfetato: Metas de usabilidade  O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Renan Ara\u00fajo o checklist foi elaborado pelo Marco Tulio  <p> Na tabela 11, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 11 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Metas de usabilidade  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Metas de usabilidade s\u00e3o coerente com o perfil do usu\u00e1rio? Sim 2. Verifica se a interface atinge as expectivas dos usu\u00e1rios? Sim 3. Tem a verifica\u00e7\u00e3o se as metas de usabilidade foram atingidas?  Sim 4.Fala sobre prote\u00e7\u00e3o dos dados dos usu\u00e1rios?  Sim 5.Facilita a realiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das tarefas?  Sim 6.A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es?  Sim <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p> Incluir exemplos pr\u00e1ticos mais detalhados que ilustrem como cada meta de usabilidade pode ser aplicada na plataforma. </p> V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Artefato: Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto  O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Renan Ara\u00fajo o checklist foi elaborado pela Alana Gabriele <p> Na tabela 12, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 12 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A introdu\u00e7\u00e3o inclui orienta\u00e7\u00f5es sobre como utilizar e manter o guia de estilo?        Sim 2. O guia de estilo aborda de maneira detalhada a disposi\u00e7\u00e3o espacial, janelas, tipografia s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos, cores e anima\u00e7\u00f5es? Sim 3. O guia de estilo define um vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es claros, incluindo terminologia, tipos de telas para tarefas comuns e sequ\u00eancias de di\u00e1logos?      Sim 4. O guia de estilo identifica claramente o p\u00fablico-alvo?  Sim 5. O guia de estilo inclui diretrizes sobre os estilos de intera\u00e7\u00e3o, a sele\u00e7\u00e3o de estilos e o uso de aceleradores como teclas de atalho?       Sim 6. A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es?  Sim <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> <p> De maneira geral, o artefato foi bem constru\u00eddo mas os elementos de interface poderiam terem tido mais destaque e com fotos epec\u00edficas para cada um o que iria ajudar a ter uma visualiza\u00e7\u00e3o e entendimento melhores. </p>"},{"location":"verificacao/requisitos/verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/requisitos/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.1 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade Ranking de Contest Pedro Henrique Yasmim Rosa 1.2 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade Tutorial de Resolu\u00e7\u00e3o de Quest\u00f5es P\u00f3s-Contest Alana Gabriele Yasmim Rosa"},{"location":"verificacao_grupo/planej_verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_grupo/planej_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo durante o projeto.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/planej_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Os artefatos do grupo foram separados entre duas grandes categorias \"An\u00e1lise de Requisitos\" e \"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento\". Cada categoria  tem seu respectivo planejamento com seus checklists elaborados e em seguida uma p\u00e1gina chamada de \"Verifica\u00e7\u00e3o\" com os artefatos verificados com os checklists e sugest\u00f5es de melhoria dos mesmos.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/planej_verificacao/#artefatos","title":"Artefatos","text":"<p>Ao todo s\u00e3o 19 artefatos produzidos distruibu\u00eddos em uma m\u00e9dia de 3 ou 4 artefatos para cada membro, sendo o membro respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do checklist impedido de a usar para avaliar o artefato, com excess\u00e3o de artefatos maiores onde pode ser dividido para todos os membros. </p>"},{"location":"verificacao_grupo/planej_verificacao/#elaboracao","title":"Elabora\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1, est\u00e3o os respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e/ou reajuste do checklist de cada artefato.</p> <p><p>Tabela 1 - Elabora\u00e7\u00e3o dos checklists para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos </p> <p> Artefato Respons\u00e1vel pelo Checklist Respons\u00e1vel por avaliar o artefato Perfil do usu\u00e1rio Renan Ara\u00fajo Marco Tulio Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas Renan Ara\u00fajo Gustavo Alves Personas Yasmim Rosa Marco Tulio Cen\u00e1rios Renan Ara\u00fajo Alana Gabriele An\u00e1lise de tarefas Yasmim Rosa Alana Gabriele, Gustavo Alves, Marco Tulio, Pedro Henrique, Renan Ara\u00fajo, Yasmim Rosa Princ\u00edpios Gerais de Projeto Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Alana Gabriele Pedro Henrique Metas de usabilidade Marco Tulio Gustavo Alves Guia de Estilo Alana Gabriele Yasmim Rosa Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Alana Gabriele Pedro Henrique Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Pedro Henrique Renan Ara\u00fajo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Marco Tulio Yasmim Rosa Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Pedro Henrique Marco Tulio Relato dos resultados do Storyboard Gustavo Alves Yasmim Rosa Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas Gustavo Alves Renan Ara\u00fajo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Yasmim Rosa Alana Gabriele Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Marco Tulio Yasmim Rosa Relato da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Gustavo Alves Pedro Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Pedro Henrique Alana Gabriele Planejamento do Relato do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Yasmim Rosa Gustavo Alves <p></p> <p><p>Fonte: Yasmim Rosa</p></p>"},{"location":"verificacao_grupo/planej_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/planej_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 24/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/planej_verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":""},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/planej_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo durante o projeto.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/planej_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Cada membro da equipe ficou com em m\u00e9dia 1 ou 2 artefatos para elabora\u00e7\u00e3o dos checklists, sendo quem elaborou o checklist impedido de o usar para verificar o artefato.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/planej_verificacao/#checklist-para-verificacao-dos-artefatos","title":"Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist","text":"Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Marco Tulio)  As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\".   <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O framework utilizado foi o DECIDE? Item 11.8, p\u00e1gina 279 e 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?  Item 11, p\u00e1gina 261, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 261 3. Define como ser\u00e3o tratadas as quest\u00f5es \u00e9ticas? Item 11.7.2, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 4. Planeja a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto bem como uma data para realiza\u00e7\u00e3o?        Item 11.7.2, p\u00e1gina 276, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 276 5. Foi planejado como identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o?      Item 11.7.2, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 6. Est\u00e1 especificado como os dados ser\u00e3o tratados e como ser\u00e3o apresentados?  Item 11.7.4, p\u00e1gina 278, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 278 <p>Fonte:  Marco Tulio </p> Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  (Alana Gabriele)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\".   <p> Na tabela 2, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Est\u00e1 seguindo o framework DECIDE? Item 11.8, p\u00e1gina 279 e 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 2. Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foram claramente definidos? Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 3. O n\u00famero dos participantes selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o suficientes para obter resultados representativos e confi\u00e1veis? Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 4. As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas, garantindo o consentimento informado dos participantes?       Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 5. As quest\u00f5es espec\u00edficas que a avalia\u00e7\u00e3o pretender responder foram identificadas?        Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o.       \u00df Imagem 6. Foi realizado o teste piloto para testar previamente o ambiente e os materiais?  Item 11.7, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem <p>Fonte:  Alana Gabriele </p>  Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (Pedro Henrique)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.       <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 3 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados foram escolhidos?  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 272. P\u00e1gina 272 2. Os objetivos espec\u00edficos da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foram definidos?         Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 274. P\u00e1gina 274 3.  Os problemas e dificuldades encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o foram documentados?        Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 283 P\u00e1gina 283 4. O planejamento de reprojeto foi iniciado com base nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o?  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 302 P\u00e1gina 302 5. As sugest\u00f5es de melhoria baseadas nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o foram propostas?        Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 303 P\u00e1gina 303 <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (Pedro Henrique)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.     <p> Na tabela 4, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados foram escolhidos?  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 272. P\u00e1gina 272 2. Os objetivos espec\u00edficos da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foram definidos?         Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 274. P\u00e1gina 274 3.  O processo de avalia\u00e7\u00e3o foi revisado para identificar efici\u00eancia?        Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 276. P\u00e1gina 276 4. Os m\u00e9todos de an\u00e1lise dos dados coletados foram definidos?  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 277. P\u00e1gina 277 5. Os pr\u00f3ximos passos ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados foram planejados?         Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 279. P\u00e1gina 279 <p>Fonte:  Pedro Henrique </p>  Arfetato: Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas (Gustavo Alves)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.     <p> Na tabela 5, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 5 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como os resultados ser\u00e3o utilizados? Item 8.4.3, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 180 2. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista) Item 11.6, p\u00e1gina 272, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 272 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo? Item 7.5.2, p\u00e1gina 151 - 152, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 151 - 152 4.  As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? Item 7.4, p\u00e1gina 141, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 141 5.O feedback foi analisado para identificar tend\u00eancias e padr\u00f5es comuns? Item 7.5.5.5, p\u00e1gina 158, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 158 6. Existe um cronograma para poss\u00edveis melhorias? Item 11.7, p\u00e1gina 273, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 273 <p>Fonte:  Gustavo Alves </p>  Artefato: Relato dos resultados do Storyboard (Gustavo Alves)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.   <p> Na tabela 6, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como os resultados ser\u00e3o utilizados? Item 8.4.3, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 180 2. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista) Item 11.6, p\u00e1gina 272, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 272 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo? Item 7.5.2, p\u00e1gina 151 - 152, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 151 - 152 4. As respostas dos usu\u00e1rios foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns? Item 7.5.5.5, p\u00e1gina 158, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 158 5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? Item 7.4, p\u00e1gina 141, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 141 6.  Os recursos necess\u00e1rios (tempo, or\u00e7amento, avaliador) para implementar as melhorias est\u00e3o identificados? Item 11.7.2, p\u00e1gina 273, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 7.  Foram implementadas altera\u00e7\u00f5es ou ajustes no storyboard em fun\u00e7\u00e3o de insights obtidos ou desafios encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? Item 6.3.4, p\u00e1gina 121 - 122, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 121 - 122 <p>Fonte:  Gustavo Alves </p>  Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Yasmim Rosa)    As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\".       <p> Na tabela 7, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 7 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Utiliza o framework DECIDE?        Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 280 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?          Item 11.2, p\u00e1gina 264, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 264 3. As perguntas explorat\u00f3rias foram definidas com base no(s) objetivo(s) escolhido(s) de forma a serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o?      Item 11.2, p\u00e1gina 266, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 266 4. As quest\u00f5es pr\u00e1ticas incluem etapas de prepara\u00e7\u00e3o, recrutamento, organiza\u00e7\u00e3o temporal e espacial (cronograma e locais para realiza\u00e7\u00e3o) bem como o roteiro a ser utilizado?  Item 11.7, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 5. S\u00e3o considerados os aspectos \u00e9ticos para realiza\u00e7\u00e3o? \u00c9 indicado em qual momento ser\u00e1 introduzido ao participante durante a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o?       Item 7.4, p\u00e1gina 140, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 140 6. \u00c9 definida uma estrutura para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados bem como a estrat\u00e9gia a ser utilizada para an\u00e1lise dos dados?        Item 11.7, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 7. O teste piloto foi realizado e ajustes realizados para um melhor andamento da avalia\u00e7\u00e3o?        Item 11.7.2, p\u00e1gina 276, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 276 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Marco Tulio)     As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.       <p> Na tabela 8, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 8 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Utiliza a estrutura definida no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o?        Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 280 2. Dedida uma sec\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise de dados dos participantes bem como uma explica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizado?          Item 12.2.3, p\u00e1gina 319, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 319 3. Dedica uma sec\u00e7\u00e3o para relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados bem como uma explica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizado?      Item 12.2.3, p\u00e1gina 319, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 319 4. Introduz sobre a metodologia aplicada?  Item 12.2.3, p\u00e1gina 319, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 319 5. Possui uma sec\u00e7\u00e3o dedicada a sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es?       Item 12.2.3, p\u00e1gina 319, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 319 <p>Fonte:  Marco Tulio </p>  Artefato: Planejamento do Relato do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Yasmim Rosa)     As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.     <p> Na tabela 9, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 9 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. \u00c9 separada os resultados de cada avalia\u00e7\u00e3o com as observa\u00e7\u00f5es e resultados individuais em diferentes t\u00f3picos?  Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 2. H\u00e1 um espa\u00e7o para responder se as quest\u00f5es que motivaram o estudo s\u00e3o respondidas ou jutificada sua aus\u00eancia de resposta?  Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 3. Os dados possui um espa\u00e7o para os dados serem generalizados para identificar recorr\u00eancias? Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 4. A estrutura do relato segue um modelo de modo a incluir os objetivos, escopo, informa\u00e7\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o, sum\u00e1rio dos dados encontrados e planejamento de reprojeto por exemplo?  Item 11.7.5 p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Arfetato: Relato do resultado da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Gustavo Alves)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.     <p> Na tabela 10, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 10 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato do resultado da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Os resultados de cada indiv\u00edduo s\u00e3o combinados e analisados coletivamente? Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 2. \u00c9 apresentado sobre qual a motiva\u00e7\u00e3o da entrevista? Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo? Item 7.5.2, p\u00e1gina 151 - 152, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 151 - 152 4. Existe um cronograma para poss\u00edveis melhorias? Item 11.7, p\u00e1gina 273, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 273 <p>Fonte:  Gustavo Alves </p>  Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (Yasmim Rosa)   As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.  <p> Tabela 9 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Utiliza o framework DECIDE?        Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 280 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?          Item 11.2, p\u00e1gina 264, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 264 3. As perguntas explorat\u00f3rias foram definidas com base no(s) objetivo(s) escolhido(s) de forma a serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o?      Item 11.2, p\u00e1gina 266, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 266 4. As quest\u00f5es pr\u00e1ticas incluem etapas de prepara\u00e7\u00e3o, recrutamento, organiza\u00e7\u00e3o temporal e espacial (cronograma e locais para realiza\u00e7\u00e3o) bem como o roteiro a ser utilizado?  Item 11.7, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 5. S\u00e3o considerados os aspectos \u00e9ticos para realiza\u00e7\u00e3o? \u00c9 indicado em qual momento ser\u00e1 introduzido ao participante durante a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o?       Item 7.4, p\u00e1gina 140, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 140 6. \u00c9 definida uma estrutura para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados bem como a estrat\u00e9gia a ser utilizada para an\u00e1lise dos dados?        Item 11.7, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 7. O teste piloto foi realizado e ajustes realizados para um melhor andamento da avalia\u00e7\u00e3o?        Item 11.7.2, p\u00e1gina 276, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 276 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/planej_verificacao/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p>Cada membro respons\u00e1vel deve utilizar a checklist disponibilizada para o artefato al\u00e9m de trazer sugest\u00f5es de melhoriais se aplic\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/planej_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/planej_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.1 11/06/2024 Artefato Planejamento da An\u00e1lise de Tarefas e relato do prot\u00f3tipo de papel Marco Tulio Gustavo Alves 1.2 11/06/2024 Artefato Planejamento do Storyboard Alana Gabriele Renan Ara\u00fajo 1.3 11/06/2024 Artefato Planejamento do Relato - An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard Pedro Henrique Yasmim Rosa 1.4 11/06/2024 Artefato Relato - An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard Gustavo Alves Yasmim Rosa 1.5 11/06/2024 Ajustes e artefato planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Yasmim Rosa Gustavo Alves 1.6 26/06/2024 Referencia nas perguntas do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard Alana Gabriele Gustavo Alves 1.7 26/06/2024 Referencia nas perguntas do Relato do resultado da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Gustavo Alves Alana Gabriele"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo durante o projeto.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Os checklists foram elaborados anteriormente e ser\u00e3o utilizadas por membros que n\u00e3o foram respons\u00e1veis por sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/verificacao/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de MelhoriaGrava\u00e7\u00e3o Checklist Sugest\u00f5es de MelhoriaGrava\u00e7\u00e3o Checklist Sugest\u00f5es de MelhoriaSugest\u00f5es de MelhoriaGrava\u00e7\u00e3o Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist","text":"Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Yasmim Rosa o checklist foi elaborado pelo Marco Tulio  <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O framework utilizado foi o DECIDE? Sim Item 11.8, p\u00e1gina 279 e 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?  Sim Item 11, p\u00e1gina 261, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 261 3. Define como ser\u00e3o tratadas as quest\u00f5es \u00e9ticas? Sim Item 11.7.2, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 4. Planeja a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto bem como uma data para realiza\u00e7\u00e3o?        Sim Item 11.7.2, p\u00e1gina 276, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 276 5. Foi planejado como identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o?      Sim Item 11.7.2, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 6. Est\u00e1 especificado como os dados ser\u00e3o tratados e como ser\u00e3o apresentados?  Sim Item 11.7.4, p\u00e1gina 278, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 278 <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p> No t\u00f3pico de quest\u00f5es pr\u00e1ticas poderia haver uma separa\u00e7\u00e3o entre as perguntas a serem realizadas entre perguntas para confirma\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio e perguntas sobre a avalia\u00e7\u00e3o. Inserir a data no plnajemanto de teste piloto tamb\u00e9m seria interessante.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Marco Tulio o checklist foi elaborado pela Alana Gabriele  <p> Na tabela 2, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Est\u00e1 seguindo o framework DECIDE? Sim Item 11.8, p\u00e1gina 279 e 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 2. Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foram claramente definidos? Sim Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 3. O n\u00famero dos participantes selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o suficientes para obter resultados representativos e confi\u00e1veis? sim Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 4. As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas, garantindo o consentimento informado dos participantes?       Sim Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 5. As quest\u00f5es espec\u00edficas que a avalia\u00e7\u00e3o pretender responder foram identificadas?        sim Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o.       \u00df Imagem 6. Foi realizado o teste piloto para testar previamente o ambiente e os materiais?  Sim Item 11.7, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Est\u00e1 seguindo o framework DECIDE?        Sim 2. Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foram claramente definidos? Sim 3. O n\u00famero dos participantes selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o suficientes para obter resultados representativos e confi\u00e1veis? N\u00e3o 4. As quest\u00f5es \u00e9ticas foram abordadas, garantindo o consentimento informado dos participantes?       Sim 5. As quest\u00f5es espec\u00edficas que a avalia\u00e7\u00e3o pretender responder foram identificadas?        Sim 6. Foi realizado o teste piloto para testar previamente o ambiente e os materiais?  Sim <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> <p>sem sugest\u00f5es.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas      O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Marco Tulio o checklist foi elaborado pelo Pedro Henrique.  <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A estrutura geral do relato \u00e9 a mesma definida no planejamento mas de maneira detalhada com instru\u00e7\u00f5es? Sim 2. A metodologia da avalia\u00e7\u00e3o foi definida?        Sim 3. O processo de avalia\u00e7\u00e3o foi revisado para identificar efici\u00eancia?        Sim 4. Os m\u00e9todos de an\u00e1lise dos dados coletados foram definidos?   Sim 5. Os pr\u00f3ximos passos ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados foram planejados?   Sim <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p> Nenhuma sugest\u00e3o de melhoria necess\u00e1ria. </p> Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Marco Tulio o checklist foi elaborado pelo Pedro Henrique <p> Na tabela 4, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A estrutura geral do relato \u00e9 a mesma definida no planejamento mas de maneira detalhada com instru\u00e7\u00f5es? Sim 2. A metodologia da avalia\u00e7\u00e3o foi definida?        Sim 3. O processo de avalia\u00e7\u00e3o foi revisado para identificar efici\u00eancia?        Sim 4. Os m\u00e9todos de an\u00e1lise dos dados coletados foram definidos?   Sim 5. Os pr\u00f3ximos passos ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados foram planejados?   Sim <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p> O artefato foi bem desenvolvido, portanto n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es\u00a0de\u00a0melhoria </p>  Arfetato: Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Yasmim Rosa o checklist foi elaborado pelo Gustavo Alves <p> Na tabela 5, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 5 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como os resultados ser\u00e3o utilizados?  N\u00e3o  2. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.)  Sim 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo?  Sim 4. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas?  N\u00e3o 5.O feedback foi analisado para identificar tend\u00eancias e padr\u00f5es comuns?  Incompleto 6. Existe um cronograma para poss\u00edveis melhorias?  N\u00e3o <p>Fonte:  Gustavo Alves </p> <p> Na sec\u00e7\u00e3o de \"Sugest\u00f5es de Melhoria\" em todos os casos, o foco \u00e9 na interatividade com o sistema e n\u00e3o o HTA em si, al\u00e9m disso depois das entrevistas realizadas podia ter um t\u00f3pico que tivesse uma resumo sobre os que os usu\u00e1rios disseram de maneira geral. </p> <p> N\u00e3o tem um t\u00f3pico de reprojeto ou planejamento que cobrisse as melhorias levantadas. </p> <p> Seria tamb\u00e9m interessante, se informassem de maneira narrativa que o participante aceitou o TCLE e informa\u00e7\u00f5es gerais da entrevista. </p>  Artefato: Relato dos resultados do Storyboard       O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Yasmim Rosa o checklist foi elaborado pelo Gustavo Alves <p> Na tabela 6, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos resultados do Storyboard  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de como os resultados ser\u00e3o utilizados? Sim Item 8.4.3, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 180 2. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista) Sim Item 11.6, p\u00e1gina 272, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 272 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo? Sim Item 7.5.2, p\u00e1gina 151 - 152, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 151 - 152 4. As respostas dos usu\u00e1rios foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns? Sim Item 7.5.5.5, p\u00e1gina 158, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 158 5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? Sim Item 7.4, p\u00e1gina 141, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 141 6.  Os recursos necess\u00e1rios (tempo, or\u00e7amento, avaliador) para implementar as melhorias est\u00e3o identificados? N\u00e3o Item 11.7.2, p\u00e1gina 273, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 7.  Foram implementadas altera\u00e7\u00f5es ou ajustes no storyboard em fun\u00e7\u00e3o de insights obtidos ou desafios encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Item 6.3.4, p\u00e1gina 121 - 122, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 121 - 122 <p>Fonte:  Gustavo Alves </p> <p> Com as informa\u00e7\u00f5es obtidas, o planejamento do reprojeto deveria ser mais palp\u00e1vel ao inv\u00e9s de uma simples lista, nos storyboards com necessidade de mudan\u00e7a n\u00e3o foram planejados per\u00edodos para realiza\u00e7\u00e3o delas. </p>  Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel     O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Alana Gabriele o checklist foi elaborado pela Yasmim Rosa <p> Na tabela 7, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 7 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Utiliza o framework DECIDE?        Sim Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 280 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?          Sim Item 11.2, p\u00e1gina 264, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 264 3. As perguntas explorat\u00f3rias foram definidas com base no(s) objetivo(s) escolhido(s) de forma a serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o?      Sim Item 11.2, p\u00e1gina 266, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 266 4. As quest\u00f5es pr\u00e1ticas incluem etapas de prepara\u00e7\u00e3o, recrutamento, organiza\u00e7\u00e3o temporal e espacial (cronograma e locais para realiza\u00e7\u00e3o) bem como o roteiro a ser utilizado?  Sim Item 11.7, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 5. S\u00e3o considerados os aspectos \u00e9ticos para realiza\u00e7\u00e3o? \u00c9 indicado em qual momento ser\u00e1 introduzido ao participante durante a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o?       Sim Item 7.4, p\u00e1gina 140, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 140 6. \u00c9 definida uma estrutura para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados bem como a estrat\u00e9gia a ser utilizada para an\u00e1lise dos dados?        Incompleto Item 11.7, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 7. O teste piloto foi realizado e ajustes realizados para um melhor andamento da avalia\u00e7\u00e3o?        Sim Item 11.7.2, p\u00e1gina 276, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 276 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> Colocar a estrat\u00e9gia a ser utilizada para an\u00e1lise dos dados. </p>  Artefato: Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel    O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Yasmim Rosa o checklist foi elaborado pelo Marco Tulio <p> Na tabela 8, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 8 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Utiliza a estrutura definida no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o?        Sim Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 280 2. Dedida uma sec\u00e7\u00e3o para an\u00e1lise de dados dos participantes bem como uma explica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizado?          Sim Item 12.2.3, p\u00e1gina 319, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 319 3. Dedica uma sec\u00e7\u00e3o para relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados bem como uma explica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizado?      Sim Item 12.2.3, p\u00e1gina 319, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 319 4. Introduz sobre a metodologia aplicada?  Sim Item 12.2.3, p\u00e1gina 319, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 319 5. Possui uma sec\u00e7\u00e3o dedicada a sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es?       Sim Item 12.2.3, p\u00e1gina 319, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 319 <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p> No t\u00f3pico \"m\u00e9todo\" poderia falar da metodologia da avalia\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s do m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o do artefato.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   Artefato: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade    O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 a Alana Gabriele o checklist foi elaborado pela Yasmim Rosa <p> Tabela 9 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Utiliza o framework DECIDE?        Sim Item 11.8, p\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 280 2. O(s) objetivo(s) foi/foram declarado(s) respeitando \u00e0queles definidos por Sharp et al.?          Sim Item 11.2, p\u00e1gina 264, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 264 3. As perguntas explorat\u00f3rias foram definidas com base no(s) objetivo(s) escolhido(s) de forma a serem respondidas ao fim da avalia\u00e7\u00e3o?      Sim Item 11.2, p\u00e1gina 266, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 266 4. As quest\u00f5es pr\u00e1ticas incluem etapas de prepara\u00e7\u00e3o, recrutamento, organiza\u00e7\u00e3o temporal e espacial (cronograma e locais para realiza\u00e7\u00e3o) bem como o roteiro a ser utilizado?  Sim Item 11.7, p\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 5. S\u00e3o considerados os aspectos \u00e9ticos para realiza\u00e7\u00e3o? \u00c9 indicado em qual momento ser\u00e1 introduzido ao participante durante a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o?       Sim Item 7.4, p\u00e1gina 140, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 140 6. \u00c9 definida uma estrutura para apresenta\u00e7\u00e3o dos dados bem como a estrat\u00e9gia a ser utilizada para an\u00e1lise dos dados?        Incompleto Item 11.7, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 7. O teste piloto foi realizado e ajustes realizados para um melhor andamento da avalia\u00e7\u00e3o?        Incompleto Item 11.7.2, p\u00e1gina 276, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 276 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p>Adicionar a estrat\u00e9gia a ser utilizada para an\u00e1lise dos dados e realizar a grava\u00e7\u00e3o do teste piloto </p>  Artefato: Planejamento do Relato do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade     As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.     <p> Na tabela 9, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 9 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. \u00c9 separada os resultados de cada avalia\u00e7\u00e3o com as observa\u00e7\u00f5es e resultados individuais em diferentes t\u00f3picos?  Sim Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 2. H\u00e1 um espa\u00e7o para responder se as quest\u00f5es que motivaram o estudo s\u00e3o respondidas ou jutificada sua aus\u00eancia de resposta?  Sim Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 3. Os dados possui um espa\u00e7o para os dados serem generalizados para identificar recorr\u00eancias? Sim Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 4. A estrutura do relato segue um modelo de modo a incluir os objetivos, escopo, informa\u00e7\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o, sum\u00e1rio dos dados encontrados e planejamento de reprojeto por exemplo?  Incompleto Item 11.7.5 p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p>Definir um cronograma de reprojeto para poss\u00edveis ajustes ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   Arfetato: Relato do resultado da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es e passos sugeridos por Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 11 chamado de \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC\", em especial o t\u00f3pico Consolida\u00e7\u00e3o e Relato dos Resultados.     <p> Na tabela 10, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 10 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Relato do resultado da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Os resultados de cada indiv\u00edduo s\u00e3o combinados e analisados coletivamente? Sim Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 2. \u00c9 apresentado sobre qual a motiva\u00e7\u00e3o da entrevista? Sim Item 11.7.5, p\u00e1gina 279, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 279 3. O perfil dos participantes \u00e9 representativo do p\u00fablico-alvo? N\u00e3o Item 7.5.2, p\u00e1gina 151 - 152, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 151 - 152 4. Existe um cronograma para poss\u00edveis melhorias? Sim Item 11.7, p\u00e1gina 273, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 273 <p>Fonte:  Gustavo Alves </p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/design_avaliacao/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.1 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.2 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato relato dos resultados do StoryBoard, Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Alana Gabriele Yasmim Rosa 1.3 26/06/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Alana Gabriele"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/planej_verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":""},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/planej_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo durante o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/planej_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Cada membro da equipe ficou com em m\u00e9dia 3 artefatos para elabora\u00e7\u00e3o dos checklists, sendo quem elaborou o checklist impedido de o usar para verificar o artefato.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/planej_verificacao/#checklist-para-verificacao-dos-artefatos","title":"Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist  Checklist","text":"Artefato: Perfil do Usu\u00e1rio (Renan Ara\u00fajo) <p>O artefato de perfil do usu\u00e1rio \u00e9 necess\u00e1rio para entender qual o p\u00fablico do sistema.</p>  As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 8 chamado de \"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema\", especificamente do t\u00f3pico Perfil de Usu\u00e1rio.   <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.) Item 8.1 P\u00e1gina 166, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 166 2. As informa\u00e7\u00f5es a serem descobertas sobre o usu\u00e1rio incluem: quem s\u00e3o? seus objetivos? caracter\u00edsticas de interesse como n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa \u00e9taria, entre outros? Item 8.1 P\u00e1gina 165, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 165 3. As respostas dos usu\u00e1rios foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns? Item 8.1 P\u00e1gina 166, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 166 4. O perfil dos participantes elaborado \u00e9 coerente as informa\u00e7\u00f5es obtidas? Item 8.1 P\u00e1gina 166/167, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 166/167 5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? Item 11.8 P\u00e1gina 280, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 280 6. O prop\u00f3sito e uso posterior do perfil do usu\u00e1rio s\u00e3o definidos? Item 8.1 P\u00e1gina 165, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 165 <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> Artefato: Personas (Yasmim Rosa) As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 8 chamado de \"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema\", especificamente do t\u00f3pico Personas.   <p> Na tabela 2, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o das Personas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. A quantidade de personas elaboradas foi justificada?  Item 8.2, p\u00e1gina 169, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 169 P\u00e1gina 169 - trecho 2 2. A elabora\u00e7\u00e3o das personas \u00e9 coerente com o definido pelo perfil do usu\u00e1rio?  Item 8.2, p\u00e1gina 167, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 167 3. Cada persona possui informa\u00e7\u00f5es que caracterizam sua identidade como nome e sobrenome como tamb\u00e9m uma foto que a torne mais realista? Item 8.2, p\u00e1gina 168, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 168 4. As personas possuem objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas definidas?  Item 8.2, p\u00e1gina 167 e 168, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 167 P\u00e1gina 168 5. \u00c9 informado para qual prop\u00f3sito as personas ser\u00e3o utilizadas no decorrer do projeto?? Item 8.2, p\u00e1gina 169, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 169 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> Artefato: Cen\u00e1rios (Renan Ara\u00fajo) <p>O artefato de Cen\u00e1rios \u00e9 necess\u00e1rio para entender a hist\u00f3ria do usu\u00e1rio</p>  As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 8 chamado de \"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema\", especificamente do t\u00f3pico Cen\u00e1rios.   <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O cen\u00e1rio cont\u00e9m atores ?  Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 2. O cen\u00e1rio cont\u00e9m objetivos?   Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 3. O cen\u00e1rio cont\u00e9m um t\u00edtulo auto-explicativo?    Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 4. O cen\u00e1rio inclui caracter\u00edsticas do ator?    Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 5. O cen\u00e1rio cont\u00e9m planejamento?     Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 6. O cen\u00e1rio cont\u00e9m a\u00e7\u00f5es?     Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 7. O cen\u00e1rio cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o ?     Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 8. O cen\u00e1rio cont\u00e9m ambiente ?   Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> Artefato: Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas (Renan Ara\u00fajo)  <p> Para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa com pessoas \u00e9 necess\u00e1rio garantir seu bem-estar f\u00edsico e ps\u00edquico antes, durante e ap\u00f3s a pesquisa. </p>    As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 7 chamado de \"Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos\", especificamente do t\u00f3pico Aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas.     <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 3 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Os aspectos \u00e9ticos s\u00e3o apresentados levando em considera\u00e7\u00e3o os 4 princ\u00edpios da Resolu\u00e7\u00e3o No 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade?  Item 7.4 P\u00e1gina 140, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 140 2. \u00c9 explicado a aplicabilidade dos aspectos \u00e9ticos no projeto?  Item 7.5 P\u00e1gina 143, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 143 3. O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 apresentado? Item 11.7 P\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 4. O TCLE apresentado informa ao participante seus direitos, a motiva\u00e7\u00e3o da pesquisa e a finalidade da coleta de dados?  Item 7.4 P\u00e1gina 142, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 142 5. \u00c9 informado em quais etapas ou atividades o TCLE ser\u00e1 introduzido ao participante? Item 7.4 P\u00e1gina 142, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 142 <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p>  Artefato: An\u00e1lise de tarefas (Yasmim Rosa)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 8 chamado de \"Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema\", especificamente do t\u00f3pico An\u00e1lise de Tarefas e subt\u00f3picos \"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas\" e \"GOMS(Goals, Operators, Methods, and Selections Rules)\".      <p> Na tabela 4, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 P\u00e1gina 179 - trecho 2 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Item 8.4.2, p\u00e1gina 181, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 181 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> Artefato: Princ\u00edpios Gerais de Projeto (Yasmim Rosa)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 10 chamado de \"Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC\", especificamente do t\u00f3pico Princ\u00edpios e Diretrizes Gerais.     <p> Na tabela 5, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 5 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Os princ\u00edpios levantados incluem os seguintes t\u00f3picos? Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; Simplicidade nas estruturas das tarefas; Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio;Visibilidade e reconhecimento; Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; e projeto para erros. Item 10.2, p\u00e1gina 238, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 238 2. A apresenta\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios levantados segue um padr\u00e3o coerente, ou seja, que permite clareza sobre a necessidade, transparece seu uso (ou n\u00e3o) e seus impactos na jornada do usu\u00e1rio? Item 10.1, p\u00e1gina 238, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 238  P\u00e1gina 238 - Trecho 2 3. Para cada princ\u00edpio, foram indicados sua aplica\u00e7\u00e3o no site ou infra\u00e7\u00e3o justificados por meio de figuras, v\u00eddeos, etc? Item 10.1, p\u00e1gina 238, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 238  <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Arfetato: Metas de usabilidade (Marco Tulio)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 6 chamado de \"Processos de Design de IHC\", especificamente dos t\u00f3picos \"Engenharia de Usabilidade de Nielsen\" e \"Engenharia de Usabilidade de Mayhew\".    <p> Na tabela 6, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Metas de usabilidade  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto)  Rastreabilidade Captura de Tela 1. Metas de usabilidade s\u00e3o coerentes com o perfil do usu\u00e1rio? Item 6.3.2, p\u00e1gina 116, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 116  2. Verifica se a interface atinge as expectivas dos usu\u00e1rios? Item 6.3.2, p\u00e1gina 121, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 121  3. Tem a verifica\u00e7\u00e3o se as metas de usabilidade foram atingidas?  Item 6.3.2, p\u00e1gina 119, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 119  4.Fala sobre prote\u00e7\u00e3o dos dados dos usu\u00e1rios?  Item 7.4, p\u00e1gina 140, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 140  5.Facilita a realiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das tarefas?  Item 6.3.2, p\u00e1gina 117, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 117  <p>Fonte:  Marco Tulio </p>  Artefato: Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto (Alana Gabriele)      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 10 chamado de \"Princ\u00edpios e Diretrizes para o Design de IHC\", especificamente do t\u00f3pico Guias de Estilo.       <p> Na tabela 7, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 7 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. A introdu\u00e7\u00e3o inclui orienta\u00e7\u00f5es sobre como utilizar e manter o guia de estilo?        Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 2. O guia de estilo aborda de maneira detalhada a disposi\u00e7\u00e3o espacial, janelas, tipografia s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos, cores e anima\u00e7\u00f5es? Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 3. O guia de estilo define um vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es claros, incluindo terminologia, tipos de telas para tarefas comuns e sequ\u00eancias de di\u00e1logos?      Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 4. O guia de estilo identifica claramente o p\u00fablico-alvo?  Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 5. O guia de estilo inclui diretrizes sobre os estilos de intera\u00e7\u00e3o, a sele\u00e7\u00e3o de estilos e o uso de aceleradores como teclas de atalho?        Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem <p>Fonte:  Alana Gabriele </p>"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/planej_verificacao/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p>Cada membro respons\u00e1vel deve utilizar a checklist disponibilizada para o artefato al\u00e9m de trazer sugest\u00f5es de melhoriais se aplic\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/planej_verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 11 de jun. de 2023.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/planej_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.1 11/06/2024 Artefato an\u00e1lise de tarefas, personas e principios gerais Yasmim Rosa Marco Tulio 1.2 11/06/2024 Artefatos Perfil do Usu\u00e1rio e Aspectos \u00c9ticos Renan Ara\u00fajo Yasmim Rosa 1.3 11/06/2024 Artefato metas de usabilidade Marco Tulio Gustavo Alves 1.4 11/06/2024 Artefato Guia de Estilo Alana Gabriele Gustavo Alves 2.0 26/06/2024 Referencias na Guia de Estilo Alana Gabriele Yasmim Rosa"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Reinehr (2020), a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 comumente definida como a an\u00e1lise do produto para definir se ele foi constru\u00eddo de maneira correta. Levando em considera\u00e7\u00e3o essa defini\u00e7\u00e3o, o planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o ter\u00e1 enfoque em verificar a estrutura e a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada por meio do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o por meio de uma revis\u00e3o formal com o uso de checklists.</p> <p>Os checklists foram elaborados anteriormente e ser\u00e3o utilizadas por membros que n\u00e3o foram respons\u00e1veis por sua elabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/verificacao/#verificacao-dos-artefatos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Funcionalidade: Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real - Yasmim Rosa   Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Funcionalidade: Compartilhamento de Trajetos - Pedro Henrique  Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Funcionalidade: Hist\u00f3rico de passagens compradas - Renan Ara\u00fajo  Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Funcionalidade: Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto - Alana Gabriele  Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Funcionalidade: Acompanhar compra de passagem - Marco Tulio Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Funcionalidade: Comprar passagem - Gustavo Alves  Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist  Funcionalidade: Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real - Yasmim Rosa  Funcionalidade: Compartilhamento de Trajetos - Pedro Henrique  Funcionalidade: Hist\u00f3rico de passagens compradas - Renan Ara\u00fajo  Funcionalidade: Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto - Alana Gabriele Funcionalidade: Acompanhar compra de passagem - Marco Tulio  Funcionalidade: Comprar passagem - Gustavo Alves  Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria Checklist  Checklist Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"Artefato: Perfil do Usu\u00e1rio  O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Marco Tulio o checklist foi elaborado pelo Renan Ara\u00fajo <p> Na tabela 1, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. \u00c9 citado sobre quais foram os instrumentos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o? (question\u00e1rios, roteiros de entrevista, etc.) Sim 2. As informa\u00e7\u00f5es a serem descobertas sobre o usu\u00e1rio incluem: quem s\u00e3o? seus objetivos? caracter\u00edsticas de interesse como n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa \u00e9taria, entre outros?  Sim 3. As respostas dos usu\u00e1rios foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias comuns? Sim 4. O perfil dos participantes elaborado \u00e9 coerente as informa\u00e7\u00f5es obtidas?  Sim 5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? Sim 6. O prop\u00f3sito e uso posterior do perfil do usu\u00e1rio s\u00e3o definidos?  N\u00e3o 7. A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es? Sim <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> <p> O artefato foi bem desenvolvido, portanto n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es\u00a0de\u00a0melhoria</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Artefato: Personas   O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Marco Tulio o checklist foi elaborado pela Yasmim Rosa <p> Na tabela 2, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o das Personas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. A quantidade de personas elaboradas foi justificada?  Sim 2. A elabora\u00e7\u00e3o das personas \u00e9 coerente com o definido pelo perfil do usu\u00e1rio?  Sim 3. Cada persona possui informa\u00e7\u00f5es que caracterizam sua identidade como nome e sobrenome como tamb\u00e9m uma foto que a torne mais realista? Sim 4. As personas possuem objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas definidas?  Sim 5. As quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas aos participantes foram abordadas? N\u00e3o 6. \u00c9 informado para qual prop\u00f3sito as personas ser\u00e3o utilizadas no decorrer do projeto?  Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p> O artefato foi bem desenvolvido, portanto n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es\u00a0de\u00a0melhoria </p> Artefato: Cen\u00e1rios  O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 s\u00e3o todos os membros da equipe ( Alana Gabriele, Gustavo Alves, Marco Tulio, Renan Ara\u00fajo, Pedro Henrique ) incluido a pessoa respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do checklist (Renan Ara\u00fajo).   <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 3 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O cen\u00e1rio cont\u00e9m atores ?  Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 2. O cen\u00e1rio cont\u00e9m objetivos?   Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 3. O cen\u00e1rio cont\u00e9m um t\u00edtulo auto-explicativo?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 4. O cen\u00e1rio inclui caracter\u00edsticas do ator?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 5. O cen\u00e1rio cont\u00e9m planejamento?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 6. O cen\u00e1rio cont\u00e9m a\u00e7\u00f5es?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 7. O cen\u00e1rio cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o ?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 8. O cen\u00e1rio cont\u00e9m ambiente ?   Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p>Na avalia\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio, quando o ator finaliza o objetivo podia ter sido melhor elaborado com uma finaliza\u00e7\u00e3o mais expl\u00edcita como \"Mariana assim conseguiu ir at\u00e9 sua reuni\u00e3o com sucesso\". </p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 4 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio Compartilhamento de Trajetos  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O cen\u00e1rio cont\u00e9m atores ?  Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 2. O cen\u00e1rio cont\u00e9m objetivos?   Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 3. O cen\u00e1rio cont\u00e9m um t\u00edtulo auto-explicativo?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 4. O cen\u00e1rio inclui caracter\u00edsticas do ator?    Incompleto Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 5. O cen\u00e1rio cont\u00e9m planejamento?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 6. O cen\u00e1rio cont\u00e9m a\u00e7\u00f5es?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 7. O cen\u00e1rio cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o ?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 8. O cen\u00e1rio cont\u00e9m ambiente ?   Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> <p>De maneira geral o cen\u00e1rio est\u00e1 bem explicado, por\u00e9m poderia ter mais informa\u00e7\u00f5es sobre o autor, por exemplo, com o que ele trabalha, etc.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 5 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio Hist\u00f3rico de passagens compradas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O cen\u00e1rio cont\u00e9m atores ?  Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 2. O cen\u00e1rio cont\u00e9m objetivos?   Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 3. O cen\u00e1rio cont\u00e9m um t\u00edtulo auto-explicativo?    Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 4. O cen\u00e1rio inclui caracter\u00edsticas do ator?    Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 5. O cen\u00e1rio cont\u00e9m planejamento?     Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 6. O cen\u00e1rio cont\u00e9m a\u00e7\u00f5es?     Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 7. O cen\u00e1rio cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o ?     Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 8. O cen\u00e1rio cont\u00e9m ambiente ?   Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p> <p></p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O cen\u00e1rio cont\u00e9m atores ?  Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 2. O cen\u00e1rio cont\u00e9m objetivos?   Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 3. O cen\u00e1rio cont\u00e9m um t\u00edtulo auto-explicativo?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 4. O cen\u00e1rio inclui caracter\u00edsticas do ator?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 5. O cen\u00e1rio cont\u00e9m planejamento?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 6. O cen\u00e1rio cont\u00e9m a\u00e7\u00f5es?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 7. O cen\u00e1rio cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o ?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 8. O cen\u00e1rio cont\u00e9m ambiente ?   N\u00e3o Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> <p> Adicionar o ambiente do cen\u00e1rio.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 7 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio Acompanhar compra de passagem  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O cen\u00e1rio cont\u00e9m atores ?  Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 2. O cen\u00e1rio cont\u00e9m objetivos?   Incompleto Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 3. O cen\u00e1rio cont\u00e9m um t\u00edtulo auto-explicativo?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 4. O cen\u00e1rio inclui caracter\u00edsticas do ator?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 5. O cen\u00e1rio cont\u00e9m planejamento?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 6. O cen\u00e1rio cont\u00e9m a\u00e7\u00f5es?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 7. O cen\u00e1rio cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o ?     N\u00e3o Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 8. O cen\u00e1rio cont\u00e9m ambiente ?   Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 <p>Fonte:  Marco Tulio </p> <p></p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  <p> Na tabela 3, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 8 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio Comprar passagem  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O cen\u00e1rio cont\u00e9m atores ?  Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 2. O cen\u00e1rio cont\u00e9m objetivos?   Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 3. O cen\u00e1rio cont\u00e9m um t\u00edtulo auto-explicativo?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 4. O cen\u00e1rio inclui caracter\u00edsticas do ator?    Sim Item 8.3 P\u00e1gina 172, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 172 5. O cen\u00e1rio cont\u00e9m planejamento?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 6. O cen\u00e1rio cont\u00e9m a\u00e7\u00f5es?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 7. O cen\u00e1rio cont\u00e9m avalia\u00e7\u00e3o ?     Sim Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 8. O cen\u00e1rio cont\u00e9m ambiente ?   N\u00e3o Item 8.3 P\u00e1gina 175, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 175 <p>Fonte:  Gustavo Alves</p> <p>Contextualizar o ambiente em que o ator est\u00e1 inserido.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Artefato: Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas  <p> Para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa com pessoas \u00e9 necess\u00e1rio garantir seu bem-estar f\u00edsico e ps\u00edquico antes, durante e ap\u00f3s a pesquisa. </p>    As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 7 chamado de \"Identifica\u00e7\u00e3o de Necessidades dos Usu\u00e1rios e Defini\u00e7\u00e3o dos Requisitos\", especificamente do t\u00f3pico Aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas.     <p> Na tabela 4, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 3 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas com Pessoas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. Os aspectos \u00e9ticos s\u00e3o apresentados levando em considera\u00e7\u00e3o os 4 princ\u00edpios da Resolu\u00e7\u00e3o No 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade?  Sim Item 7.4 P\u00e1gina 140, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 140 2. \u00c9 explicado a aplicabilidade dos aspectos \u00e9ticos no projeto?  Sim Item 7.5 P\u00e1gina 143, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 143 3. O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 apresentado? Sim Item 11.7 P\u00e1gina 275, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 275 4. O TCLE apresentado informa ao participante seus direitos, a motiva\u00e7\u00e3o da pesquisa e a finalidade da coleta de dados?  Sim Item 7.4 P\u00e1gina 142, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 142 5. \u00c9 informado em quais etapas ou atividades o TCLE ser\u00e1 introduzido ao participante? Sim Item 7.4 P\u00e1gina 142, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 142 <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es.</p> V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Artefato: An\u00e1lise de tarefas      O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 s\u00e3o todos os membros da equipe (  Alana Gabriele, Gustavo Alves, Marco Tulio, Renan Ara\u00fajo, Pedro Henrique ) incluido a pessoa respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do checklist (Yasmim Rosa).      Cada membro ficou com uma das seis funcionalidades:    Checklist  <p> Na tabela 10, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 10 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Rastreamento de \u00d4nibus em Tempo Real  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Incompleto Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 P\u00e1gina 179 - trecho 2 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 181, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 181 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>De maneira geral, a an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 \u00f3tima, mas em rela\u00e7\u00e3o a numera\u00e7\u00e3o e aos relacionamentos entre os sub-objetivos eles podem ser reformulados de maneira a abranger mais relacionamentos.</p> V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Checklist  <p> Na tabela 11, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 11 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Compartilhamento de Trajetos Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. sim P\u00e1gina 178 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 P\u00e1gina 179 - trecho 2 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 181, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 181 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 <p>Fonte:  Pedro Henrique </p> Sugest\u00f5es de Melhoria <p> N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   Checklist  <p> Na tabela 12, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 12 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rico de passagens compradas  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 P\u00e1gina 179 - trecho 2 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Item 8.4.2, p\u00e1gina 181, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 181 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 <p>Fonte:  Renan Ara\u00fajo </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p> </p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   \u02da\u02da  Checklist  <p> Na tabela 13, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 13 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 P\u00e1gina 179 - trecho 2 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 181, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 181 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? N\u00e3o Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 <p>Fonte:  Alana Gabriele</p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>Adicionar a descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa.</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   Checklist  <p> Na tabela 14, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 14 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Acompanhar compra de passagem  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 P\u00e1gina 179 - trecho 2 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Item 8.4.2, p\u00e1gina 181, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Sim P\u00e1gina 181 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 <p>Fonte:  Marco Tulio </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p></p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o   Checklist  <p> Na tabela 15, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 15 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Comprar passagem  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. O objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 bem definido e alcan\u00e7ado ao fim da tarefa? Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 178 2. As tarefas realizadas s\u00e3o justific\u00e1veis? (Possuem porqu\u00eas e consequ\u00eancias relacionadas)        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 178, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Sim P\u00e1gina 178 3. O plano, conjunto de subobjetivos do HTA, s\u00e3o elaborados de forma que sua necessidade \u00e9 clara para alcan\u00e7ar o objetivo final?        Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 4. O plano (HTA) possui rela\u00e7\u00f5es que suportam o objetivo final e \u00e9 finalizado com uma opera\u00e7\u00e3o? Sim Item 8.4.1, p\u00e1gina 179, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 179 P\u00e1gina 179 - trecho 2 5. No m\u00e9todo GOMS, possui os elementos caracter\u00edsticos? Objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o.        Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 181, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 181 6. O GOMS cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do conhecimento necess\u00e1rio para realizar a tarefa? Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 7. \u00c9 poss\u00edvel, por meio do GOMS, visualizar os procedimentos necess\u00e1rios para realizar a tarefa em um computador?  Sim Item 8.4.2, p\u00e1gina 182, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 182 <p>Fonte:  Gustavo Alves </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es</p> V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o Artefato: Princ\u00edpios Gerais de Projeto    O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Pedro Henrique o checklist foi elaborado pela Yasmim Rosa <p> Na tabela 10, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 16 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1. Os princ\u00edpios levantados incluem os seguintes t\u00f3picos? Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; Simplicidade nas estruturas das tarefas; Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio;Visibilidade e reconhecimento; Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; e projeto para erros. Sim 2. A apresenta\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios levantados segue um padr\u00e3o coerente, ou seja, que permite clareza sobre a necessidade, transparece seu uso (ou n\u00e3o) e seus impactos na jornada do usu\u00e1rio? Sim 3. Para cada princ\u00edpio, foram indicados sua aplica\u00e7\u00e3o no site ou infra\u00e7\u00e3o justificados por meio de figuras, v\u00eddeos, etc? Sim 4. A constru\u00e7\u00e3o do artefato inclui introdu\u00e7\u00e3o, bibliografia e hist\u00f3rio de vers\u00f5es? Sim <p>Fonte:  Yasmim Rosa </p> <p></p>  Arfetato: Metas de usabilidade      As perguntas foram elaboradas seguindo as defini\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva (2011) no cap\u00edtulo 6 chamado de \"Processos de Design de IHC\", especificamente dos t\u00f3picos \"Engenharia de Usabilidade de Nielsen\" e \"Engenharia de Usabilidade de Mayhew\".    <p> Na tabela 6, est\u00e1 o checklist elaborado: </p> <p> Tabela 6 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Metas de usabilidade  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto)  Rastreabilidade Captura de Tela 1. Metas de usabilidade s\u00e3o coerentes com o perfil do usu\u00e1rio? Sim Item 6.3.2, p\u00e1gina 116, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 116  2. Verifica se a interface atinge as expectivas dos usu\u00e1rios? Sim Item 6.3.2, p\u00e1gina 121, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 121  3. Tem a verifica\u00e7\u00e3o se as metas de   usabilidade foram atingidas?  N\u00e3o Item 6.3.2, p\u00e1gina 119, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 119  4.Fala sobre prote\u00e7\u00e3o dos dados dos usu\u00e1rios?  Incompleto Item 7.4, p\u00e1gina 140, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 140  5.Facilita a realiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das tarefas?  Sim Item 6.3.2, p\u00e1gina 117, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 117  <p>Fonte:  Marco Tulio </p>  Sugest\u00f5es de Melhoria  <p>Desenvolver os t\u00f3picos para ser mais explicativo.</p> V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o  Artefato: Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto  O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 o Yasmim Rosa o checklist foi elaborado pela Alana Gabriele <p> Na tabela 12, est\u00e1 o checklist com suas devidas respostas: </p> <p> Tabela 18 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o de Guia de Estilo e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto  Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) Rastreabilidade Captura de Tela 1. A introdu\u00e7\u00e3o inclui orienta\u00e7\u00f5es sobre como utilizar e manter o guia de estilo?        Sim Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 2. O guia de estilo aborda de maneira detalhada a disposi\u00e7\u00e3o espacial, janelas, tipografia s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos, cores e anima\u00e7\u00f5es? Sim Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 3. O guia de estilo define um vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es claros, incluindo terminologia, tipos de telas para tarefas comuns e sequ\u00eancias de di\u00e1logos?      Sim Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 4. O guia de estilo identifica claramente o p\u00fablico-alvo?  N\u00e3o Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem 5. O guia de estilo inclui diretrizes sobre os estilos de intera\u00e7\u00e3o, a sele\u00e7\u00e3o de estilos e o uso de aceleradores como teclas de atalho?        Sim Item 10.5, p\u00e1gina 258, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o. Imagem <p>Fonte:  Alana Gabriele </p> <p> O p\u00fablico-alvo \u00e9 definido (o que \u00e9) mas n\u00e3o \u00e9 citado quem seria o p\u00fablico-alvo</p>  V\u00eddeo da Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 11 jun. 2024.</p> <p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao_grupo/requisitos/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/06/2024 Planejamento Yasmim Rosa Renan Ara\u00fajo 1.1 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade Ranking de Contest Pedro Henrique Yasmim Rosa 1.2 11/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade Tutorial de Resolu\u00e7\u00e3o de Quest\u00f5es P\u00f3s-Contest Alana Gabriele Yasmim Rosa 1.3 11/06/2024 Estrutura de cenarios Alana Gabriele Yasmim Rosa 1.24 11/06/2024 Analise de Tarefas Alana Gabriele Pedro Henrique"}]}